<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM/</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <publisher>Laboratorio de Humanidades Digitales del Instituto de Investigaciones 
                Bibliográficas y Crítica Textual, CONICET</publisher>
                <pubPlace>Buenos Aires</pubPlace>
                <date when="2024-08-02">2 de agosto de 2024 </date>    
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title n="033">Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo033.jpg" xml:id="p33"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="33" facs="#p33"/>
<sp who="Couto">
<p>Desposorio de santa Bárbara con el niño Jesús; este último
se adquirió de los religiosos de Santo Domingo, en cuyo
noviciado estaba. En el mismo convento hay 
porción de obras de Juárez, artista de estilo y manera tan
marcados que un solo cuadro suyo bien autenticado sirve
de ejecutoria a todos. Y en ese caso está no sólo el san
Antonio que nos vino de San Diego, sino más 
particularmente el lienzo de la Ascensión del Señor que hay
en el Colegio de San Ildefonso, en la sala que llaman
General Chico. Quien lo haya visto no pondrá duda en
que estos otros son de la misma mano.</p>
</sp>
<sp who="Clavé">
<speaker>Clavé</speaker>
<p>Aun en ellos se nota bastante la identidad de estilo.
Las cabezas de los ángeles, las de las Vírgenes, 
el plegar de los paños, todo parece sacado de un solo molde:
también el tono del colorido es idéntico. Por lo demás,
Luis Juárez es pintor digno de memoria: se conoce que
pertenecía a la escuela de <persName ref="#BEO">Echave</persName>, aunque no llegara a
la altura de éste. Observen ustedes, por ejemplo, en el
Desposorio de santa Bárbara la actitud humilde y 
expresiva de la santa, en la primer flor de su edad, al 
momento en que el niño la pone en el dedo el misterioso
anillo; y luego esa anciana que está al lado y la sostiene
y parece animarla. Es de las buenas figuras que he visto
pintadas acá. Lo mismo digo de una Oracion del 
huerto que hay en el convento del Carmen y me parece 
suya, aunque no tenga el <cit><quote>«Juárez <foreign xml:lang="la" rend="italic">fecit</foreign>».</quote></cit> Mi difunto amigo
don Manuel Vilar y yo tomamos empeño en que ese 
cuadro viniera a la Academia, antes de que se formase aquí
ningún proyecto sobre pinturas mexicanas, y cuando no</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>