<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM/</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <publisher>Laboratorio de Humanidades Digitales del Instituto de Investigaciones 
                Bibliográficas y Crítica Textual, CONICET</publisher>
                <pubPlace>Buenos Aires</pubPlace>
                <date when="2024-08-02">2 de agosto de 2024 </date>    
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title n="070">Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo069.jpg" xml:id="p69"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="69" facs="#p69"/>
<sp who="Clavé">
<speaker>Clavé</speaker>
<p>La observación que sobre ella hace usted es exacta. Por
lo demás, la regla de agrupar es como todas las reglas,
se necesita tino para aplicarla y hay casos en que 
conviene no seguirla. El talento de un artista está en saber
usar las reglas.</p>
</sp>
<sp who="Couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>Otro cuadro hay en la misma sacristía que no tiene
firma, pero que supongo ser también de <persName ref="#FV">Vallejo</persName> y 
representa la Pentecostés. El semblante de la Virgen, que
ocupa el centro del cenáculo, tiene mucha expresión y
la nube rojiza que se abre arriba, y de la cual se 
desprenden las lenguas de fuego que bajan sobre los
apóstoles, hace buen efecto. Lo hace también en su conjunto
otro cuadro suyo, el escendimiento de la cruz, que 
existe en la capilla alta de la Casa de Ejercicios de la 
Profesa. En general <persName ref="#FV">Vallejo</persName> tiene la facilidad, la blandura
y la belleza que caracterizan a <persName ref="#MC">Cabrera</persName>.</p>
</sp>
<sp who="Pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>De los otros pintores que mentaste hablando de éste,
no veo que hayan ustedes adquirido obras.</p>
</sp>
<sp who="Clavé">
<speaker>Clavé</speaker>
<p>Aquí tenemos de <persName ref="http://viaf.org/viaf/96667863" xml:id="JPM">Juan Patricio Morlete Ruiz</persName>,<note type="editorial" resp="MTRS">Juan Patricio Morlete Ruiz (Guanajuato, 1713-Ciudad de México, 1772). Pintor novohispano que producía retratos, vistas urbanas, motivos devotos y pintura de castas.</note> 
ese 
pequeño lienzo de san Luis Gonzaga, que no carece de</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>