<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM/</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <publisher>Laboratorio de Humanidades Digitales del Instituto de Investigaciones 
                Bibliográficas y Crítica Textual, CONICET</publisher>
                <pubPlace>Buenos Aires</pubPlace>
                <date when="2024-08-02">2 de agosto de 2024 </date>    
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title n="079">Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo079.jpg" xml:id="p79"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="79" facs="#p79"/>
<sp who="#couto">
<p>Los particulares y el gobierno mismo poco o nada habían
hecho por el arte antes de la erección de la 
Academia, pero no lo necesitaba porque los profesores 
encontraban empleo sobrado en los templos, en los conventos,
en los colegios, en fin, en todas las casas, en todos los
establecimientos de comunidad, que casi sin excepción
eran eclesiásticos. Y esto es lo que realmente hace 
florecer y prosperar la pintura, como las otras artes sus
hermanas, según enseña la experiencia, donde quiera
que han encontrado un teatro como el que aquí 
tuvieron, allí se han desenvuelto con holgura porque allí es
donde la competencia hace esforzarse al ingenio, donde
los maestros se lucen ante el público y donde éste a su
vez puede alentarlos con su voz y sus aplausos. La 
paga que da un particular por algún retrato de familia,
que hunde luego en su casa, y las pensiones y protección
que un gobierno concede a los alumnos en 
establecimientos de la clase de la Academia son nada en 
comparación de ese otro, para avivar y levantar el ingenio.
Pero desde antes de concluirse el siglo pasado, y en el
primer decenio del presente, las comunidades 
eclesiásticas dejaron de ocupar a los pintores por causas que
no es ahora ocasión de indagar. En seguida vino la 
insurrección y la serie de revueltas que a ella se 
siguieron. Nada notable nos queda de todo ese periodo, pero
tampoco hay rastro de que en él se hubiese pedido
nada al arte. Así es que fue cayendo en inercia, que pasó
luego a ser letargo y remató en la muerte, que era la 
situación en que se hallaba cuando empezó a restaurarse
la Academia, por los años de <date when="1845">1845</date> y <date when="1846">1846</date>.</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>