<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title n="042">Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo042.jpg" xml:id="p42"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="42" facs="#p42"/>
<sp who="Couto">
<p><persName>López de Ávalos</persName>,<note type="editorial" resp="MTRS">Sebastián López de Dávalos o Ávalos (Puebla, <hi rend="italic">ca.</hi> 1615-Ciudad de México, <hi rend="italic">ca.</hi> 1690). Pintor novohispano activo durante del primer tercio del siglo XVII relacionado con la imagen más venerada en México.</note>
Nicolás de Fuen Labrada, Nicolás de
Angulo, Juan Sánchez y Alonso Zárate; <hi rend="italic">sus obras</hi>, 
escribía el autor del escudo de armas de México, 
hacia mediados del siglo último, aún nos están diciendo sus
aciertos.<hi rend="superscript">42</hi> <note type="autor" xml:id="nota42"><hi rend="superscript">42</hi> 
<bibl>Lib. 3., cap. 12, § 619.</bibl> Florencia había dicho que los siete eran
<cit><quote>«todos examinados, aprobados y ejercitados con créditos y aplausos
muchos años».</quote></cit> <bibl><title><hi rend="italic">La estrella del norte de México</hi></title>, cap. 13, 
§ 4o.</bibl></note> 
Yo no he visto hasta ahora todos ellos sino
unos cuadros apaisados del Ávalos, que están en el 
altar de la testera de la capilla de San Cosme en 
Catedral, y son poca cosa a juicio de los inteligentes. Por
cierto que en la misma capilla hay, en el altar de la 
izquierda, seis cuadros, sin nombre de autor, pero que 
parecen de escuela mexicana y llaman justamente la 
atención por la armonía de entonación que al señor Clavé le
recordaba la de la escuela de <persName ref="=#BEM">Murillo</persName>. El del centro
representa a san Agustín, encima hay una Anunciación
y, de los cuatro de los lados, uno es san Ignacio y otro
san Felipe Neri. El retablo en que están no carecería
de gracia y es lástima que no se conserve con más aseo.</p>
</sp>
<sp who="Clavé">
<speaker>Clavé</speaker>
<p>Recuerdo a usted que en una pieza de abajo tenemos
un lienzo de gran tamaño que representa el 
nacimiento del Salvador, pintado por Pedro Ramírez, artista un
poco grotesco, aunque no careciera de ejecución, y en
el que usted ha creído reconocer semejanza con algunos
de los cuadros de la sacristía de la Merced. Si por este
del nacimiento hemos de conjeturar la época en que
existió el autor, debemos suponerlo contemporáneo de los
Echaves y Juárez.<hi rend="superscript">43</hi><note type="autor" xml:id="nota43"><hi rend="superscript">43</hi> 
<bibl><author>Ceán Bermúdez</author>, en el <title><hi rend="italic">Diccionario histórico de los más ilustres
profesores de las bellas artes en España</hi></title></bibl>, lista a un Pedro Ramírez,
pintor, del que sólo da la noticia siguiente: <cit><quote>«uno de los primeros que
asistieron y contribuyeron a sostener la Academia que él y otros 
profesores establecieron en Sevilla el año de <date when="1660">1660</date>».</quote></cit> Don Rafael Lucio,
inteligente y muy aficionado a pinturas mexicanas, me ha llamado la 
atención sobre una especie que se lee en mister Viardot, y voy a copiar a la
letra: <cit><quote>A la misma época (la del Greco <date when="1621">1621</date> en Toledo) creo que 
puede referirse un juego de seis cuadros anónimos, que representan la
historia de la Virgen. En la composición se parecen a los juegos de
la misma clase, que más tarde hacia Francisco Antolinez en Sevilla;
pero están pintados en fajas de madera, con incrustaciones de nácar
que se unen a la primera, capricho que les da alguna semejanza con
los cuadros chinos y más todavía con los mexicanos. Acaso sean obra
de un tal Ramírez, artista español, que fue a establecerse en México.</quote></cit>
<bibl><title><hi rend="italic">Musées d’Espagne</hi></title></bibl>, en la descripción de la galería nacional, p. 162
de la 2a. edición. Yo no sé si éste es el Ramírez de que habló Ceán Bermúdez, y si es el mismo que pintó en México el cuadro de la 
Academia, y otro que he visto firmado de su nombre, en poder del mismo señor
Lucio.</note></p>
</sp>
<sp who="Pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>Pues por lo que veo, hubo en México no corto número
de pintores en el siglo <num value="17">XVII</num>.</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>