<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title n="050">Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo050.jpg" xml:id="p50"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="50" facs="#p50"/>
<sp who="Clavé">
<p>constara que todas son de un autor, yo diría que entre
aquella y éstas había mediado un siglo, según lo que 
varía el colorido.</p>
</sp>
<sp who="Couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>Yo no sé si la novedad hecha por <persName ref="JRJ">Juan Rodríguez</persName> 
debe atribuirse, al menos en parte, a inspiración venida
de fuera, esto es, al deseo de imitar las obras que desde
el siglo <num value="17">XVII</num> pudieron empezar a llegar de pintores 
sevillanos, y señaladamente del gran <persName ref="#BEM">Bartolomé Murillo</persName>.
Sabemos que éste, en su primera época, antes de ir a
Madrid, se mantenía en Sevilla pintando de feria, como
dice Palomino, y que aun hizo una partida de pinturas 
para cargazón de Indias, con la cual adquirió un pedazo de
caudal para costear el viaje. Muy probable es que algo de
ello viniera a México. Además, se cree que la 
hermosísima Virgen que llaman de Belén, y está en el coro de
Catedral, fue un don que, viviendo todavía el pintor,
hizo a este cabildo un obispo que pasó para las Filipinas
y se consagró aquí. Si la tradición es fiel, <persName ref="#JRJ">Juan Rodríguez</persName> 
debió ver aquel egregio cuadro, que en un 
hombre de su talento bastaba para que nacieran nuevas ideas
sobre el arte. Por último, consta que de los dos hijos de
<persName ref="#BEM">Murillo</persName>, el mayor, don Gabriel, sujeto de grande habilidad
en la pintura, y de mayores esperanzas, vino a 
Indias, y en ellas murió bien mozo, si bien vivía todavía
al tiempo del fallecimiento de su padre, acaecido en
Sevilla el año de <date when="1682">1682</date>. ¿No puede ser la Nueva España el
punto adonde viniera? Algunos lo han creído así y aun
sospechan que varias de las pinturas que entre nosotros
corren con nombre de <persName ref="#BEM">Murillo</persName> son del hijo y no del</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>