<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM/</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <publisher>Laboratorio de Humanidades Digitales del Instituto de Investigaciones 
                Bibliográficas y Crítica Textual, CONICET</publisher>
                <pubPlace>Buenos Aires</pubPlace>
                <date when="2024-08-02">2 de agosto de 2024 </date>    
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title n="078">Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo078.jpg" xml:id="p78"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="78" facs="#p78"/>
<sp who="#pesado">
<p>incorrecciones de dibujo que en ellas se observan y que a
la verdad son de extrañarse en una persona tan
académica, hay la circunstancia de que su colorido es poco
agradable y de que no concluía ni afinaba sus cuadros,
sino que daba sólo algunas pinceladas fuertes, buscando
por ese medio el efecto.</p>
</sp>
<sp who="#clavé">
<speaker>Clavé</speaker>
<p>Ése era el estilo que dominaba en España en la época
en que él se formó, época que no es de la que más 
puede gloriarse nuestra escuela. Yo no alcancé los frescos
que mi antecesor pintó en la capilla del Señor de Santa
Teresa porque llegué á México el año de <date when="1846">1846</date>, pero a
juzgar por los de Catedral, creo que tiene razón el señor don
Joaquín, vale aquello más que sus obras de caballete.
La mejor que de esta clase he visto es una Purísima
grande que hoy posee el señor Escandón y fue pintada
originalmente, según me han dicho, para el señor Pérez,
obispo de Puebla. Aunque la traza general de la 
composición tenga valentía y acuse ser de un autor hábil y
experto, hay faltas de dibujo que hieren la vista y 
disminuyen el efecto. Pero dejando a <persName ref="#RXP">Ximeno</persName>, quisiera
oír del señor Couto cuál fue en su juicio la segunda causa
que hubo para que la pintura decayera en México 
hacia la época del establecimiento de la Academia.</p>
</sp>
<sp who="#couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>Haberle faltado la ocupación que le daba la Iglesia.
Recuerden ustedes que bajo sus alas nació en el siglo <num value="16">XVI</num>
y que ella la alimentó y sostuvo en los dos siguientes.</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>