<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM/</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <publisher>Laboratorio de Humanidades Digitales del Instituto de Investigaciones 
                Bibliográficas y Crítica Textual, CONICET</publisher>
                <pubPlace>Buenos Aires</pubPlace>
                <date when="2024-08-02">2 de agosto de 2024 </date>    
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title n="009">Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo009.jpg" xml:id="p9"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="9" facs="#p9"/>
<sp who="#couto">
<p>Este último lo fabricaban también de ixtle y de
maguey, de algodón y de algunas otras materias. Para los
colores se servían de tierras minerales, palos de tinte y
yerbas. Por ejemplo, el negro lo sacaban del humo de
ocote,<hi rend="superscript">b</hi><note type="autor" xml:id="notaB"><hi rend="superscript">b</hi> Especie 
de pino, muy conocida en el país.</note>
el azul del añil, el purpúreo de la grana, etcétera.
Trazaban la composición sobre una tira larga de lienzo
o papel, que luego plegaban en partes o arrollaban 
sobre sí misma, como hacían los antiguos con sus 
volúmenes.<hi rend="superscript">4</hi><note type="autor" xml:id="nota4"><hi rend="superscript">4</hi> 
<bibl>El mismo <author>Clavijero</author>, allí.</bibl></note>
Una cosa se observa, casi sin excepción, en sus
dibujos, y hace honor a sus sentimientos, y es que 
siempre presentaban cubierto en las figuras de uno y otro
sexo lo que el pudor quiere que se oculte.</p>
</sp>
<sp who="#pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>Mas sea lo que fuere de las obras de los indios, ellas
nada tienen que hacer con la pintura que hoy usamos,
la cual es toda europea y vino después de la conquista.
Si los mexicanos pintaban (y en efecto pintaron mucho),
ése es un hecho suelto que precedió al origen del arte
entre nosotros, pero que no se enlaza con su historia
posterior. Cuando decía yo que a la que ustedes van 
formando en esta sala le falta el principio, aludía a que no
veo cuadros del siglo <num value="16">XVI</num>, que fue cuando entraron a
la tierra los hombres y las artes de Europa. ¿Se ha 
logrado averiguar quién fue el primer maestro que pasó a
Nueva España?</p>
</sp>
<sp who="#couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>Nuestro difunto amigo el conde de la Cortina 
escribió que fue un Rodrigo de Cifuentes, nacido en <placeName ref="http://sws.geonames.org/2519240" xml:id="recogito-b29ec293-eff1-47cc-96e7-6f19ba592e47" cert="high">Córdoba</placeName>,
año <date when="1493">1493</date>; que en <date when="1513">1513</date> ayudaba en <placeName ref="http://sws.geonames.org/2510911" xml:id="recogito-29c7b479-1c5a-4230-97fc-8057d3bf9e10" cert="high">Sevilla</placeName> a su maestro</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>
