<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title n="041">Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo041.jpg" xml:id="p41"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="41" facs="#p41"/>
<sp who="Couto">
<speaker></speaker>
<p>sean éstas dos las mejores. <persName ref="#JC">Correa</persName> pintó mucho: suyos
son, entre otros, los dos cuadros del purgatorio que están
a los costados del altar del Perdón en Catedral, y tienen
fecha de <date when="1704">1704</date>; si bien debió trabajar en México desde
antes de concluirse el siglo precedente. También hay
obras de su mano en Santo Domingo y la Merced: una
de las que vi en este último convento es copia del 
desposorio de la Virgen, de <persName ref="#SA">Arteaga</persName>. A <persName ref="#JC">Correa</persName> le hace más
honor alguno de sus discípulos que sus pinturas. Hablo
de don <name ref="#JI">José Ibarra</name>, quien en su carta a <persName ref="http://viaf.org/viaf/58928953" xml:id="MC">Cabrera</persName>,<note type="editorial" resp="MTRS">Miguel Mateo Maldonado y Cabrera (San Miguel Tlalixtac, 1695-Ciudad de México, 1768). Pintor novohispano y uno de los máximos exponentes del barroco del virreinato. Fue fundador de la primera academia de pintura.</note> 
que cité
antes, le llama su maestro. Por cierto que cuenta que
para hacer las vírgenes de Guadalupe, se valía de un
papel aceitado, en el cual se habían tomado al trasluz
los perfiles de la imagen. Mezquina traza para un 
artista.</p>
</sp>
<sp who="Pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>El estudio de <persName>Nuestra Señora de Guadalupe</persName><note type="editorial" resp="MTRS">Advocación mariana de la Iglesia católica de México.  De acuerdo con la tradición oral y documentación histórica, María, madre de Jesús, se apareció cinco veces al indio Juan Diego (del 9 al 12 de diciembre de 1531) en el cerro del Tepeyac para pedirle que se construyera un templo y contactara al obispo Juan de Zumárraga para llevarlo a cabo, quien dudó de esto y exigió una prueba. En la última aparición Juan Diego llevó su ayate o manta con flores que ella solicitó, cuando regresó a la casa arzobispal y desplegó su tilma la imagen de la Virgen estaba impresa con rasgos mestizos.</note>
 creo que
fue cosa que ocupó mucho a los pintores de aquel tiempo.</p>
</sp>
<sp who="Couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>Desde que en <date when="1648">1648</date> publicó el presbítero Miguel 
Sánchez la primera historia de la aparición, se fijó la 
atención en la imagen y empezaron a multiplicarse las
copias, pues antes de esa época no había en la ciudad más
que una, que estaba en Santo Domingo, según asegura
un analista contemporáneo.<hi rend="superscript">41</hi><note type="autor" xml:id="nota41"><hi rend="superscript">41</hi> 
<bibl>Licenciado <author>Robles</author>, <title><hi  rend="italic">Diario de sucesos notables</hi></title>, 
jueves <date when="1674-03-22">22 de marzo de 1674</date>.</bibl></note> 
En <date when="1666">1666</date> se hizo el 
reconocimiento facultativo del lienzo, en que intervinieron
siete pintores, que fueron el licenciado Juan Salguero,
clérigo; el bachiller Tomás Conrado, hombre de letras; Sebastián</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>