<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas-UNAM/HD LAB-CONICET</publisher>
                <pubPlace>México/Buenos Aires</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>    
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title n="012">Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo012.jpg" xml:id="p12"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="12" facs="#p12"/>
<sp who="Couto">
<p>hubiera retratado en Coatzacoalcos a doña Marina porque
sólo se detuvieron allí seis días y para entonces había
ella roto sus relaciones con Cortés, habiéndose casado
durante el viaje, en un pueblezuelo cerca de Orizaba, con
Juan de Jaramillo, uno de los capitanes de la 
expedición;<hi rend="superscript">7</hi><note type="autor" xml:id="nota7"><hi rend="superscript">7</hi> <bibl><author>Bernal Díaz</author>, en el mismo capítulo.</bibl></note>
que no pueden haberse pintado cuadros para 
iglesia fundada por franciscanos en Tehuantepec por la
sencilla razón de que aquellos padres no hicieron 
fundación en ese lugar entonces ni después; y que en el
inventario de los objetos secuestrados a <persName>Boturini</persName>, el cual
está en su proceso, no hay la partida referente a los 
retratos de don Antonio de Mendoza y Alvar Núñez de
Guzmán, siendo además este último persona 
desconocida en la historia de América.<hi rend="superscript">8</hi><note type="autor" xml:id="nota8"><hi rend="superscript">8</hi> No sé si el conde querría señalar 
con estos nombres al conquistador de la Nueva Galicia, y fundador de Guadalajara, pero ése se llamó
Nuño de Guzmán. Yo, en efecto, no conozco en nuestra historia personaje que se llamara Alvar Núñez de Guzmán.</note>
Concluye con que a su
juicio la biografía de Cifuentes es una ficción. A mí 
solamente me detiene para creerlo así el que, siendo el
señor Cortina hombre de honor, no puedo concebir que
vendiese al público como verdad un cuento inventado
de cabeza.</p>
</sp>
<sp>
<speaker>Clavé</speaker>
<p>Yo he leído en el viaje del italiano <persName ref="http://viaf.org/viaf/169272" xml:id="GB">Beltrami</persName>,<note type="editorial" resp="MTRS">Giacomo Costantino Beltrami (Bérgamo, 1779-Filottrano, 1855).  Jurista, escritor y explorador italiano, autor de <title><hi rend="italic">Le Mexique</hi></title>, obra epistolar donde narra sus impresiones sobre el país recién independizado. </note> 
que estuvo acá por los años de <date when="1824">1824</date> y <date when="1825">1825</date>, que el primer pintor
europeo que ilustró a México después de la conquista,
fue un tal Arteaga y que tras él vino <persName>Cristóbal de 
<hi rend="italic">Villalando</hi></persName>; y dice que del primero vio una Visitación de la
Virgen en Santa Teresa la Antigua, y del segundo 
soberbias pinturas en San Francisco y San Agustín.<hi rend="superscript">9</hi><note type="autor" xml:id="nota9"><hi rend="superscript">9</hi> 
<bibl><title><hi rend="italic">Le Mexique</hi></title>, París, 1830, tomo 2, carta XI, p. 203</bibl>.</note></p>
</sp>
<sp>
<speaker>Couto</speaker>
<p>No son ésas las únicas ni quizá las mayores 
equivocaciones del viajero piamontés. El pintor Arteaga que</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>
