<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México: edición digital mínima</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo007.jpg" xml:id="p7"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="7" facs="#p7"/>
<sp who="Pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>No me descontenta esa doctrina. Donde se pinta 
para escribir, y donde es artista todo escritor, temo que
no ha de haber verdaderos pintores. Y tal debió 
suceder a los mexicanos, puesto que no tenían otro sistema
de escribir que el de jeroglíficos y pinturas.</p>
</sp>
<sp who="Pesado">
<speaker>Couto</speaker>
<p><name type="person" ref="http://viaf.org/viaf/34454460">Champollion 
el Menor</name><note type="editorial" resp="MTRS"> 
Jean-François Champollion (Figeac, 1790-París, 1832). Historiador y lingüista francés, considerado el padre de la egiptología 
por haber descifrado la escritura jeroglífica gracias al estudio de la piedra de Rosetta, fragmento de una estela antigua.</note>
explica por este mismo 
principio la imperfección de las obras egipcias. El arte no 
tuvo allí por objeto propio la reproducción durable de las
formas hermosas de la naturaleza, sino la notación de
las ideas; de suerte que la escultura y pintura no fueron
nunca sino ramos de la escritura. La imitación del 
natural no debió, pues, llevarse sino hasta cierto punto:
una estatua no era en realidad sino un signo y 
como una letra escrita. Así es que luego que el artista
lograba sacar con verdad la parte esencial y determinativa 
del signo, que es la cabeza, sea reproduciendo la
fisonomía del personaje cuya idea se trataba de 
recordar, sea imitando de un modo resuelto la del animal
que era símbolo de alguna divinidad, había llenado su
objeto, y descuidaba los brazos, el torso, las piernas,
que no se consideraban sino como partes accesorias. El
concluirlas y acabarlas con precisión ni daría más 
estima al signo, ni le añadiría 
claridad.<hi rend="supercript">2</hi><note type="autor" xml:id="nota2"><hi rend="superscript">2</hi> 
<bibl><title><hi  rend="italic">Lettres à M. 
le Duc de Blacas, relatives au Musée Royal Egyptien de Turin</hi></title>, carta I.</bibl></note>
</p>
</sp>
<sp who="Pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>Ahora hago memoria de que en <name type="person" ref="http://viaf.org/viaf/71428093">Clavijero</name><note type="editorial" resp="MTRS">Francisco 
Javier Clavijero 
(Puerto de Veracruz, 1731-Bolonia, 1787). Clérigo jesuita, historiador, filósofo y educador, considerado
el exponente más destacado de la Ilustración en la Nueva España. Después de la expulsión de la Compañía de Jesús, 
influyente y poderosa orden religiosa, fue precursor del indigenismo y uno de los autores fundamentales de la 
Escuela Universalista Española del siglo XVIII.</note> he leído
algo semejante a eso con aplicación a los 
mexicanos. Si</p>
</sp>
</div>
</body>        
</text>   
</TEI>
