<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo013.jpg" xml:id="p13"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="13" facs="#p13"/>
<sp who="Couto">
<speaker></speaker>
<p>conocemos en México 
es <name type="person" ref="http://viaf.org/viaf/309813029" xml:id="SA">Sebastián de Arteaga</name>,<note>Sebastián López de Arteaga (Sevilla, 1610-Ciudad de México, 1656). Pintor barroco español que introdujo el estilo en la entonces Nueva España, ahora México. Fue uno de los pintores más destacados de cuadros religiosos, con un estilo tenebrista de fuertes </note> 
de quien
hay en esta sala ese excelente cuadro del Desposorio de
la Virgen, estimado por ustedes como una de nuestras
mejores joyas. Pero le recuerdo que en una imagen de
Cristo crucificado, que juntos examinamos usted y yo en
la sacristía de la Colegiata de Guadalupe, hace ya algún
tiempo, leemos que había sido hecha por <name ref="#SA">Sebastián de
Arteaga</name> el año de <date when="1643">1643</date>.<hi rend="superscript">10</hi><note type="bibliográfica" xml:id="nota10">
<p><hi rend="superscript">10</hi> La inscripción que tiene abajo dice a la letra: «Puso este santo
crucifijo por su devoción en este tribunal del santo oficio de la Inquisición
Sebastián de Arteaga notario de él. Año 1643 Ft.»</p>
<p>Por no recargar el diálogo, no he hablado en él de algunas pinturas
que erradamente pudieran tomarse por primitivas en la historia del
arte en México. Son las siguientes:</p>
<p>1a. En el presbiterio de la iglesia de Guadalupe hay un cuadro de algún 
algún mérito, que representa una procesión en que es conducida la
imagen a su templo. Veytia dice que probablemente fue pintado hacia <date when="1531">1531</date>,
y que aquella procesión es en la que se llevó la Virgen a la primera
ermita que se le construyó (<bibl><title><hi rend="italic">Baluartes de México</hi></title>, pp. 23-25</bibl>). A
los ojos de los profesores la obra presenta los rasgos característicos de la
escuela mexicana a mediados del siglo siguiente. Además, en el 
cuadro hay dos inscripciones, una española y otra mexicana. Al pie de 
ésta se lee: <cit><quote>«a devoción de Diego de la Concepción y José Ferrer: año <date when="1653">1653</date>»</quote></cit>.
Ésta es la letra que se ponía en obras de esa clase para señalar a las 
personas que las habían mandado hacer. De las dos inscripciones, han
hablado Cabrera, <bibl><title rend="italic">Escudo de armas de México</title>, § 703</bibl>, el mismo Veytia en
el lugar citado, don <bibl><author>Juan B. Muñoz</author> en el § 21 de su <title>Memoria sobre las
apariciones</title></bibl>, y el doctor <bibl><author>Alcocer</author> en el cap. XI, § 2 de 
su <title rend="italic">Apología</title></bibl>. Hoy
aparece en el cuadro una tercera inscripción que dice que en mil 
setecientos noventa y tantos un cura de allí los hizo limpiar y aceitar. Las
tres leyendas parecen ahora de un tiempo y en la vieja española está
corregido el anacronismo de dar tratamiento de excelencia al señor don 
Sebastián Ramírez de Fuenleal, sólo se le llama ilustrísimo.</p>
<p>2a. De las colecciones de retratos que hay en los edificios públicos de
la capital, las más completas y más importantes son sin duda dos: primera, la
de los virreyes, de que existen dos juegos, uno en el Museo Nacional y
es el mismo que estuvo en Palacio hasta la Independencia, y otro en las
Casas Consistoriales; segunda, la de los arzobispos en el salón de sínodos del
Arzobispado. Ambas son de bastante interés para la historia civil, lo
serían igualmente para la del arte en México si todos los retratos 
hubieran sido hechos aquí y tomados inmediatamente de los originales; pero
tengo el sentimiento de creer que no reúnen esa doble calidad. He 
examinado de cerca la del Museo, gracias a la bondad de su sabio 
conservador el señor don Fernando Ramírez, y daré sobre ella algún pormenor.
Consta de <num type="cardinal" value="62">62</num> cuadros, todos de tamaño uniforme, las figuras de medio
cuerpo en pie y sin otra cosa al fondo, en los dos primeros siglos, que
el escudo de armas de cada virrey. Empieza la colección por el
conquistador don Fernando Cortés y acaba en el teniente general don Juan
O’Donojú que celebró en <date when="1821">1821</date> el tratado de Córdoba. Don Luis de
Velasco el Segundo está duplicado por haber sido dos veces virrey; pero el
segundo retrato es simple copia del primero, con leves variaciones en cosas 
accesorias. En el de Cortés se recortó alrededor del rostro el lienzo en que
primero estuvo, y sobre el pedazo que se agregó de nueva tela se 
escribió el letrero y se pintó el escudo, que por cierto no es el que concedió
Carlos <num type="ordinal" value="5">V</num> al conquistador, y usaron los marqueses del Valle. El retrato
en sí mismo tiene semejanza con el que hay en el Hospital de Jesús y
ambos parecen copias regulares de un original cuyo paradero
ignoramos. Los de los diez primeros virreyes hasta don Luis de Velasco el Segundo,
que acabó en <date when="1611">1611</date>, son en lo general de mérito; algunos de ellos lo 
tienen muy señalado, como el de don Martín Enríquez, el del conde de
la Coruña y el del joven marqués de Montesclaros. Pero ninguno
presenta rasgos de la escuela mexicana, si no es acaso el del señor don 
Pedro Moya de Contreras, en que asoman tintes semejantes a los que 
luego usó Luis Juárez. No es remoto que alguno de sus maestros lo
hubiera hecho. Desde el duodécimo virrey don fray García Guerra hasta el duque de
Veraguas que fue el vigésimo sexto, la colección baja infinito como obra de arte,
sólo hay regular el del marqués de Cadereita; en muchos de los otros se
ve el último punto de impericia y desaliño a que puede llegar la pintura;
y de seguro no se empleó para hacerlos a los buenos maestros que había
entonces en México, como los Echaves
Arteaga, José Juárez, etcétera. Un
poco mejora en los del duque de Veraguas y conde de Paredes, más
todavía en el del señor don fray Payo de Rivera Enríquez, y por último en
el del conde de Moctezuma hay individualidad. Todos los que he 
mencionado hasta aquí son anónimos. El del trigésimo tercer virrey, duque de 
Alburquerque, está firmado por Nicolás Rodríguez Juárez, se nota en la 
ejecución cierta timidez que no hay en otras obras del mismo maestro. Su
sucesor el duque de Linares fue retratado de cuerpo entero por el otro
Rodríguez Juárez (Juan) en el lienzo que existe en el Carmen y de que
hablaré adelante. La media figura de la colección me parece una 
réplica de ése, hecha por el mismo autor, con más valentía pero con menos
detención en el rostro, aunque quizá con más esmero en las ropas; buen
retrato y de bastante carácter. Superior es todavía el del marqués de
Casafuerte, que está firmado por aquel distinguido artista, y
ciertamente es de lo mejor y más digno que hay en toda la serie. Viene en 
seguida la escuela de Ibarra, Cabrera, etcétera, y en verdad que no es el retrato
el género de pintura que la honra, pues lo que produjo en esta línea
dista infinito de sus cuadros religiosos. De Ibarra hay allí el del señor 
Vizarrón, lánguido y relamido; el del conde de Fuenclara, en que la 
riqueza de los paños no resarce la pobreza del rostro, y el del duque de
la conquista peor que los otros. Cabrera retrató al primer conde de
Revillagigedo y da pena leer escrito el nombre de tal artista al pie de
semejante lienzo. Mejor se desempeñó Juan Patricio Morlete Ruiz en
los del marqués de las Amarillas y don Francisco Cagigal (una misma
figura con distintas cabezas) y sobre todo en el del marqués de Croix,
que es positivamente bueno. Los que siguen hasta don Juan O'Donojú
(si se exceptúa acaso el de Marquina) son muy pobre cosa, y en
muchos se ve descender el arte, aunque por distinto camino, al puesto en
que se hallaba un siglo atrás. Los nombres de sus autores no merecen
repetirse. Si entre nuestros pintores conocidos se ha de hacer juicio
comparativo respecto del arte del retrato, el primer lugar toca de justicia
a Juan Rodríguez, el segundo pudieran pretenderlo su hermano
Nicolás y Juan Patricio. Al lado del primero estarían los que copiaron a
los virreyes del siglo <num value="16">XVI</num>, si sus retratos se hubieran hecho aquí;
pero vuelvo a decir que no tienen sabor de obra mexicana, y pertenecen
a un periodo en que el arte empezaba a introducirse entre nosotros y
no contaba aún profesores (al menos que conozcamos) capaces de 
ejecutar aquello. Yo sospecho que en época posterior se formó el proyecto
de hacer la colección y entonces se suplieron los virreyes anteriores
de la manera que fue posible, quizá pidiéndolos a España.
Ésta que, en cuanto a la colección de que he hablado, es simple 
conjetura, tratándose de los arzobispos es un hecho que está a la vista. Los
retratos de los primeros prelados evidentemente son hechos después
que los posteriores.</p></note>
No pudo, pues, ser el primer
pintor europeo venido a Nueva España. Respecto del
segundo, supongo que Beltrami quiso referirse a 
<name type="person" ref="http://viaf.org/viaf/50072029" xml:id="CV">Cristóbal Villalpando</name>,<note type="editorial" resp="MTRS">Cristóbal de Villalpando (Ciudad de México, ca. 1649-1714). Pintor novohispano, uno de los más afamados de la época. Realizó para la Catedral Metropolitana cuatro pinturas que son consideradas como sus obras de mayor empeño.</note> de quien hay porción de pinturas en la
ciudad. Pero por los cuadros de la Pasión, que están en
los corredores altos de San Francisco, y (entre nosotros
sea dicho) nada tienen de soberbio, consta que pintaba
en <date when="1710">1710</date>. No es, pues, el segundo en el orden 
cronológico de nuestros pintores. A Beltrami debemos estar
agradecidos por la estima que hizo de nuestra escuela
de pintura y porque lejos de dejarse llevar, con 
respecto a ella, del espíritu de murmuración que sobre todas
materias es tan común en los viajeros que nos visitan,
más bien haya pecado de largo y fácil en elogios. Pero
no puede ponerse gran confianza en sus noticias 
porque generalmente son inexactas.
</p>
</sp>
<sp who="Clavé">
<speaker>Clavé</speaker>
<p>Estoy notando que usted se conforma con contradecir
los orígenes del arte que se le indican y se guarda de
mostrarnos cómo cree que tuvo principio en México.</p>
</sp>
<sp who="Couto">
<speaker></speaker>
<p>Yo pienso que quienes trajeron acá el arte de la 
pintura, y empezaron a enseñarlo a los indios, fueron los</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>