<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo083.jpg" xml:id="p83"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="83" facs="#p83"/>
<sp who="Couto">
<speaker></speaker>
<p>del gran salón construido en la fachada. Los frescos
que allí trabajen nuestros alumnos no sólo les servirán
de ensayo en un género tan poco usado hasta aquí 
entre nosotros, y que en manos de los grandes artistas del
siglo <num value="16">XVI</num> en Italia se elevó a la mayor altura, sino que
acaso les proporcionen ocupación para lo venidero, si
logramos que el público forme su paladar y tome gusto
a estas cosas. Tal es la mira que nos hemos propuesto.
</p>
</sp>
<sp who="Pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>Los espejos, que tanto te escuecen y tan mala 
competencia hacen a la pintura, siempre gustarán en el
mundo. Acuérdate de lo que decía el conde Xavier Maistre,
que un espejo es el cuadro que reúne más votos y en
el que nadie encuentra qué criticar, porque cada uno 
registra allí la imagen que mejor le parece, la suya 
propia. Pero ya que ha pasado delante de nosotros, como
decías al principio, la historia que aquí se va formando
de la pintura en México, holgárame de que el señor
Clavé nos manifestase el sentir que ella le ha inspirado,
vista en su conjunto y por mayor.</p>
</sp>
<sp who="Clavé">
<speaker>Clavé</speaker>
<p>Si tomamos la escuela desde <name ref="#BEO">Baltasar de Echave</name>, 
porque para juzgar de lo que le precedió faltan
monumentos, paréceme que la dirección que le dio aquel hábil
maestro fue la misma que seguían los que en Italia se
llaman cincocentistas, es decir, los de la escuela de Rafael
y demás del Renacimiento. Sus principios se propagaron
a España, como antes vimos, y prevalecían allí en</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>