<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo010.jpg" xml:id="p10"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="10" facs="#p10"/>
<sp who="Couto"><speaker></speaker>
<p>Bartolomé de Mesa a pintar la sala capitular; que diez
años después, el día <date when="1523-08-02">2 de octubre</date>, cuando se ajustaban
apenas dos años de
<rs xml:id="recogito-5fa2aae3-807e-48dc-b00e-ba8a64fbf3c6" type="event">ganado México</rs><note type="editorial" resp="MTRS">Se refiere a la 
conquista del imperio azteca.</note>
llegó a <name type="place" ref="http://sws.geonames.org/3514783" xml:id="recogito-e344a768-14e1-4d30-865b-7bf2b5d1058f" cert="high">Veracruz</name><note type="editorial" resp="MTRS">Ciudad costera
 fundada por el explorador Hernán Cortés el <date when="1519-04-22">22 de abril de 1519</date>, que fue Viernes Santo, con el nombre de Villa Rica
  de la Vera Cruz. Durante tres siglos fue el puerto más importante para el arribo de  la flota española
   destinada al virreinato de la Nueva España.</note>
 en compañía de algunas familias españolas, y se puso bajo
los auspicios de <name type="person" ref="http://viaf.org/viaf/49223767" xml:id="HC">Hernán 
Cortés</name>,<note type="editorial" resp="MTRS">Hernán Cortés de Monroy y Pizarro
 Altamirano (Medellín, 1485-Castilleja de la Cuesta, 1547). Explorador, capitán general y escritor español de
  linaje noble y algunos estudios en la Universidad de Salamanca que consiguió éxitos con la espada y la pluma. Lideró
  la conquista de México-Tenochtitlan en 1521, con la alianza de grupos indígenas sometidos por los aztecas. Con el fin
   del imperio mexica el territorio quedó bajo el dominio de la Corona de Castilla y se fundó el virreinato de la Nueva
   España. <name ref="HC">Cortés</name> escribió las <title><hi rend="italic">Cartas de relación</hi></title>, donde describe su viaje a México, la flora y la fauna, las costumbres 
   de los nativos, así como los sucesos previos, durante y posteriores a la conquista.
</note>
 a quien siguió en su
expedición de 
<name type="place" ref="http://sws.geonames.org/3608932" xml:id="recogito-cb84e2b8-f939-49c5-ab5d-25ee16f5ff22" cert="high">Hibueras;</name><note type="editorial" resp="MTRS">Durante 
la conquista el territorio hondureño también fue conocido como Hibueras o Higüeras.</note>
que pintó cuadros para la 
iglesia que los franciscanos fundaron en 
<name type="place" ref="http://sws.geonames.org/3516843" xml:id="recogito-93f166e6-662f-4308-8bdb-26e85aef14a3" cert="high">Tehuantepec</name>,
para otros muchos templos y para la casa del conquistador;
que retrató a éste en <date when="1538">1538</date>, a doña 
<name type="person" ref="http://viaf.org/viaf/57416895">Marina</name><note type="editorial" resp="MTRS">También 
conocida como Malinalli, Malintzin o Malinche 
(Coatzacoalcos, <hi rend="italic">ca.</hi> 1500-Ciudad de México, 
<hi rend="italic">ca.</hi> 1530). Mujer de clase alta en la sociedad mexica que fue cedida como tributo a los españoles por los indígenas de Tabasco 
después de perder una batalla. Tuvo un papel importante en la conquista de México como intérprete, consejera e intermediaria de Hernán Cortés,
con quien tuvo un hijo, Martín, uno de los primeros mestizos del Nuevo Mundo.</note> en
<name type="place" ref="http://sws.geonames.org/3530517" xml:id="recogito-8652ace2-396f-40d2-a930-316ebd20da43" cert="high">Coatzacoalcos</name>, al padre fray
<name type="person" ref="http://viaf.org/viaf/37806959">Martín Valencia</name>,<note type="editorial" resp="MTRS">Martín de Valencia (León, 1474-Ciudad de México, 1534). Misionero franciscano, 
líder de los doce apóstoles que iniciaron  la evangelización en la Nueva España en 1524.</note> al primer virrey 
don Antonio de Mendoza y a Alvar Núñez de Guzmán.
Estos dos últimos retratos dice que eran de cuerpo 
entero y que los poseyó <name type="person" ref="http://viaf.org/viaf/9149365888285600495">Boturini</name>,<note type="editorial" resp="MTRS">Lorenzo 
Boturini Benaducci (Sondrio, <hi rend="italic">ca.</hi>1702-Madrid, 1755). Historiador,
anticuario y cronista de las culturas indígenas de la Nueva España. Promotor de la devoción a la Virgen de Guadalupe.</note>,
según una de las
partidas del inventario que se formó de los objetos que le
quitaron. Añade que acaso la mejor pintura de 
Cifuentes es una que representa el bautismo de Magiscatzin
donde están retratados éste y doña Marina, y que ese 
cuadro se salvó del incendio en que perecieron muchos
otros en la casa de los marqueses del Valle el año <date when="1652">1652</date>,
por haberlo antes regalado <name ref="HC">Cortés</name> a los padres de San
Francisco de <name type="place" ref="http://www.hgis-indias.net/dokuwiki/doku.php?id=gazetteer:1005092" xml:id="recogito-6d768550-c8d0-4684-b48b-9b8edbbfa30d" cert="high">Tlaxcala</name>, 
en cuyo convento asegura que
está. Dice, por último, que el artista era disipado y
que perdía en el juego cuanto ganaba con sus
pinceles.<hi rend="superscript">5</hi><note type="bibliográfica" xml:id="nota5"><hi rend="superscript">5</hi> 
<bibl>En el <title rend="italic">Diccionario universal de historia y de geografía</title>, que con amplias adiciones reimprimió en México don Rafael Rafael, 1853, tomo 2, p. 314.</bibl></note>
</p>
</sp>
<sp>
<speaker>Pesado</speaker>
<p>¿De dónde tomaría nuestro amigo tan curiosas noticias?</p>
</sp>
<sp>
<speaker>Couto</speaker>
<p>Dos ocasiones se lo pregunté: la primera me señaló
como fuentes el archivo de la Casa de Contratación de
<name type="place" ref="http://sws.geonames.org/2510911" xml:id="recogito-dea3d0ac-9282-488d-8d07-84fdfdbac489" cert="high">Sevilla</name>, si bien a mí me pareció cosa extraña que en</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>
