<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo068.jpg" xml:id="p68"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="68" facs="#p68"/>
<sp who="Couto">
<speaker></speaker>
<p>Ibarra, Osorio, Juan Patricio, <name ref="#JA">Alcíbar</name> y Arnáez, el
juicio que se expone en la Maravilla americana. Entre las
pinturas de San Ildefonso, una tiene fecha de <date when="1761">1761</date> y
otra de <date when="1764">1764</date>, año en que aún vivía <name ref="#MC">Cabrera</name>; finalmente,
la de la Universidad es de <date when="1774">1774</date>. Esta última es una 
especie de cuadro votivo o conmemoratorio, mandado 
pintar por el claustro cuando Carlos <num type="ordinal" value="3">III</num> alcanzó del 
pontífice Clemente <num type="ordinal" value="14">XIV</num> que se pusiera en la letanía de la
Virgen la deprecación Mater inmaculata. El fondo de
la composición lo forma la perspectiva de un grande
edificio, dentro del cual, en el plano inferior, aparecen
arrodillados el papa, el rey, el arzobispo Lorenzana y
el virrey Bucareli. Tras ellos, por uno y otro lado, hay
grupos de estudiantes. En un segundo plano aéreo está
la Santísima Virgen en el centro sobre nubes, los
cuatro doctores que llaman marianos, san Pablo y santa
Catarina, tutelares de la Universidad, y santo Tomás,
san Juan Nepomuceno y san Luis Gonzaga, patronos
de los estudios. La figura de la Virgen, en especial, es
bella.</p>
</sp>
<sp who="Clavé">
<speaker>Clavé</speaker>
<p>Debe sentirse que ese interesante cuadro haya sufrido
bastante por el desabrigo del sitio en que está.</p>
</sp>
<sp who="Couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>Afortunadamente los de San Ildefonso se conservan
bien. Uno, que hay en el General Chico, representa la
muerte de san Javier. El cadáver del apóstol de las 
Indias, en tierra, apoyado sobre una piedra, y al raso</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>