<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM/</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <publisher>Laboratorio de Humanidades Digitales del Instituto de Investigaciones 
                Bibliográficas y Crítica Textual, CONICET</publisher>
                <pubPlace>Buenos Aires</pubPlace>
                <date when="2024-08-02">2 de agosto de 2024 </date>    
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title n="065">Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo065.jpg" xml:id="p65"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="65" facs="#p65"/>
<sp who="Couto">
<p>admita por discípulo a hombre de color quebrado; que
todo el que pretenda matricularse compruebe antes
que es español; y que si a pesar de todo se introdujere
alguno que no lo sea, se le eche de la escuela luego que
se descubra.<hi rend="superscript">53</hi><note type="autor" xml:id="nota53"><hi rend="superscript">53</hi> 
<cit><quote>«Ninguno puede recibir discípulos de color quebrado; y el que contra
este Estatuto lo ejecutare, se los expelerá la Junta cuando lo sepa.
Mas el profesor que hubiere de recibir discípulos, ha de ser pintor 
declarado por esta Academia. Siendo, como se ordena, él facultativo,
cuando se le lleve un niño, deberá saber que sea español y de buenas
costumbres. Y hará una inspección del genio del dicho; y será como
se ha acostumbrado que es de mostrarle un ojo dentro de un círculo,
con todo su repartimiento, y otro actuado de claro y oscuro, 
instruyéndole el modo de esta operación, dándole tiempo suficiente para la
ejecucion. Y si conociere que el genio del niño es competente para 
que pueda aprovechar en esta facultad (que no todos lo pueden 
conseguir porque para ésta y la poesía es fuerza nacer con estas gracias),
le ordenará vaya a casa del secretario, y le diga cómo quiere aprender
esta facultad con aquel maestro: y dicho secretario reconocerá, 
llevando este dicho niño su fe de bautismo, si es de la calidad dicha. Y si 
acaso ocurriere alguno con empeño para recepción, que no tuviere estas 
condiciones, le dirá no se puede recibir, por estar prevenido por estatuto:
y si no es como se dice, sino de calidad, etcétera, lo matriculará en su 
libro, y le dará un billete para que lo reciban; y sólo de este modo se 
recibirán los discípulos, y no de otra manera: con lo que no llorarán los
futuros lo que hasta aquí los presentes».</quote></cit> <bibl><title><hi rend="italic">Estatutos o 
constituciones que deberá observar y guardar la Academia de la muy noble
e inmemorial arte de la Pintura</hi></title>, cap. 92.</bibl> Estos estatutos están firmados por
Miguel Cabrera, presidente; José Manuel Domínguez, primer director;
Miguel Espinosa de los Monteros; Juan Patricio Morlete Ruiz,
segundo director; Pedro de Quintana, director; Francisco Antonio
Vallejo, tercer director; José de Alcíbar, director. Ante mí, 
Lorenzo Barba Figueroa, secretario.</note>
Los profesores muestran temer que el
arte valga menos, y aun llegue a envilecerse, si es 
ejercitado por otras manos. Raro sentir en maestros que
todo se lo debían a su mérito individual.</p>
</sp>
<sp who="Pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>Paréceme que eso que cuentas hace poco verosímil la
voz que algunos traen en México de que <persName ref="#MC">Cabrera</persName> era
un indio zapoteca, nacido en Oaxaca, que vino a la
capital en tiempo y por motivos que se 
ignoran.<hi rend="superscript">54</hi><note type="autor" xml:id="nota54"><hi rend="superscript">54</hi> 
<bibl><title><hi  rend="italic">Diccionario universal de historia y de geografía</hi></title>, reimpreso por
Rafael, artículo «Cabrera».</bibl> Este artículo está suscrito con las iniciales de
don Manuel Orozco y Berra, persona muy instruida en nuestra historia.
Yo siento que no se me haya ofrecido ocasión antes de ahora de 
presentarle los motivos de duda que tengo respecto de algunas de las aserciones
contenidas en aquella pequeña biografía, pues me habría sido 
grato discutirlos con persona tan capaz de dar voto en la materia.</note> 
Si tal hubiera sido, no habría escrito y firmado en los 
estatutos un artículo que sería una ejecutoria de degradación
para él y los suyos.</p>
</sp>
<sp who="Couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>En cuanto al lugar de su nacimiento, la tradición oral,
que de mozo alcancé yo entre los pintores de México,
lo hacía natural de la Villa de San Miguel el Grande, en
el departamento de Guanajuato, y respecto de su 
origen, además de la reflexión que acabas de hacer, la 
colocación que tuvieron dos de sus hijas contradice el que
has mencionado.<hi rend="superscript">55</hi><note type="autor" xml:id="nota55"><hi rend="superscript">55</hi> 
Entraron de religiosas en el convento de capuchinas españolas de
esta ciudad. La primera, doña Luisa, no pudo permanecer en el claustro
por falta de salud. La segunda, doña Mariana, profesó, vivió allí largos
años, y murió en nuestra época. La madre de ambas, y mujer de 
Cabrera, era doña Ana María Solano. Estos pormenores están sacados de la
carta de edificación que, según la costumbre de las capuchinas, se 
imprimió a su muerte. Quien haya conocido la inviolable persistencia de
aquella comunidad en guardar sus reglas y usos se persuadirá de que
no habría habido empeño ni valimiento que la hiciese admitir a una
pretendiente a quien faltara alguna de las calidades requeridas.
Mucho más cuando para ocurrir a casos de esta clase estaba fundado desde
el primer tercio del siglo <num value="18">XVIII</num>, por el virrey marqués de Valero, el convento
de capuchinas indias de Corpus Christi.</note>
</p>
</sp>
<sp who="Clavé">
<speaker>Clavé</speaker>
<p>¿Y de su vida qué ha rastreado usted? Holgaría de
saber algo de tan señalado artista.</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>