<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas-UNAM/HD LAB-CONICET</publisher>
                <pubPlace>México/Buenos Aires</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>    
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title n="020">Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo020.jpg" xml:id="p20"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="2o" facs="#p20"/>
<sp who="Cuoto">
<p>español venido a México. La única que he encontrado, en
testimonios antiguos, es la que nos da el pintor don 
<persName ref="http://viaf.org/viaf/72567450" xml:id="JI">José de Ibarra</persName>,<note type="editorial" resp="MTRS">José de Ibarra (Guadalajara, 1685-Ciudad de México, 1756). Pintor 
novohispano discípulo de Juan Correa y una de las figuras más destacadas de la primera mitad del siglo XVIII.</note> que parece haber conservado las tradiciones
históricas de su arte. Escribiendo a don <persName ref="http://viaf.org/viaf/58928953">Miguel Cabrera</persName>,<note type="editorial" resp="MTRS">Miguel Mateo Maldonado y Cabrera (San Miguel Tlalixtac, 1695-Ciudad de México, 1768). 
Pintor novohispano y uno de los máximos exponentes del barroco del virreinato. Fue fundador de la primera academia de pintura.</note>
su amigo, le dice que con anterioridad a <persName ref="#BEO">Echave</persName>, 
<persName ref="http://viaf.org/viaf/309813029">Arteaga</persName>, <surname>los 
Juárez</surname>,<note type="editorial" resp="MTRS">Familia de pintores que abarcó tres generaciones: Luis Juárez, José Juárez y Juan Rodríguez Juárez.</note> Becerra, etcétera, es decir, antes de los
artistas del siglo <num value="17">XVII</num>, pasó a este reino 
<persName ref=" http://viaf.org/viaf/95786799">Alonso Vázquez</persName>,<note type="editorial" resp="MTRS">Alonso Vázquez (Ronda, <hi rend="italic">ca.</hi> 1564-Ciudad de México, <hi rend="italic">ca.</hi> 1608). Pintor español de estilo manierista, cuya actividad se desarrolló en Sevilla antes de emigrar a México como pintor del virrey Juan de Mendoza.</note> insigne pintor europeo, quien introdujo buena
doctrina que siguieron Juan de Rúa y otros.<hi rend="superscript">21</hi><note type="autor" 
xml:id="nota21"><hi rend="superscript">21</hi> <bibl><author>Cabrera</author> copió este 
fragmento de Ibarra en la p. 10 de su <title><hi rend="italic">Maravilla americana</hi></title>, impresa en México en la imprenta del Colegio de
San Ildefonso el año <date when="1756">1756</date>.</bibl></note>
Por don <persName ref="http://viaf.org/viaf/59112593">Carlos de Sigüenza</persName> y Góngora<note type="editorial" resp="MTRS">Carlos de Sigüenza y Góngora (Ciudad de México, 1645-1700). Polígrafo, cosmógrafo, matemático, historiador y poeta jesuita. Una de las figuras intelectuales más sobresalientes de la Nueva España.</note> sabemos que las 
pinturas del altar mayor de la capilla de la <orgName ref="http://viaf.org/viaf/126551000">Universidad</orgName>,<note type="editorial" resp="MTRS">Se refiere a la Real y Pontificia Universidad de México, fundada en 1551 por cédula real de Carlos V, que se organizó en cuatro facultades mayores (Teología, Derecho Canónico, Derecho Civil y Medicina) y una menor (Artes).</note> 
dedicada a santa Catarina Mártir, eran de mano del 
«excelentísimo pintor Alonso Vázquez», que fueron su
última obra y que con ellas hizo un presente a la
Universidad el virrey marqués de Montesclaros, quien
gobernó desde <date when="1603">1603</date> hasta <date when="1607">1607</date>.<hi rend="superscript">22</hi><note type="autor" xml:id="nota22">
<!-- cita 2 dentro de cita 1 -->
<p>Describiendo uno de los altares que se pusieron en los corredores
de la Universidad en las funciones hechas a la Purísima en enero de
<date>1682</date>, dice que había en él <cit type="cita1"><quote>«dos valientes imágenes, la una del arcángel
gel san Miguel, príncipe de la milicia celestial y protector de la Iglesia,
a cuyos pies yacía por triunfo de su diestra, el dragón antiguo, y
la otra de la elegantísima Virgen Santa Catarina Mártir, a quien 
desde su erección reconoce la mexicana Atenas por su patrona, consagrándole
a su memoria su magnífica y suntuosa capilla, y en ella el
altar de más perfecta distribución que hay en el reino, cuyos tableros
fueron sin duda los benjamines del excelentísimo pintor Alonso 
Vásquez, y que ofreció a la doctísima Virgen mártir el virrey marqués
de Montesclaros con la siguiente inscripción:</quote></cit></p>
<!-- párrafo a bando -->
<p><cit type="cita2"><quote xml:lang="la"><lb/>De Joannes a Mendoza et Luna March:
<lb/>«Mont: Clar: huic Novo Orbi pro Duo:
<lb/>Nro: Philippo III Hisp: et Indi: Regi
<lb/>semper Augusto Prefect: in regalis
<lb/>Academix tutelam B. Catharine orte
<lb/>Regalibus parentibus bonarum artium
<lb/>Tutelari, vere sapientiz illuminatrici
<lb/>celeberrimum hoc mnemosynon. D.»
<lb/><bibl>(<title><hi rend="italic">Triunpho parthenico</hi></title>, § V, p. 30, vuelta)</bibl>
</quote></cit></p>
</note>
Si el virrey mismo las
había mandado hacer, entonces Vázquez coexistió en
sus últimos años con <persName ref="#BEO">Baltasar de Echave</persName> todavía joven.
Aquellas obras han desaparecido y yo hasta ahora no
he logrado ver ningún otro cuadro que lleve el nombre
de nuestro primer pintor ni el de su discípulo Rúa.
Tampoco he visto nada de <persName ref=" http://viaf.org/viaf/21167622178403342302">Andrés de Concha</persName>,<note type="editorial" resp="MTRS">Andrés de Concha (Sevilla, <hi rend="italic">ca.</hi> 1559-Oaxaca, 1612). Pintor español, escultor, ensamblador y arquitecto que emigró a la Nueva España y es considerado uno de los mejores representantes del siglo XVI.</note> 
celebradísimo de sus contemporáneos, entre otros,
de <persName ref="http://viaf.org/viaf/71617613">Bernardo de Balbuena</persName>
en la <title><hi rend="italic">Grandeza mexicana</hi></title>.<note type="editorial" resp="MTRS">Bernardo de Balbuena (Valdepeñas, 1562-San Juan, Puerto Rico, 1627). Eclesiástico y poeta establecido en la Nueva España y las Antillas Mayores, figura sobresaliente en la poesía hispana de la época. Compuso un gran poema dedicado a su segunda patria, <title><hi rend="italic">Grandeza mexicana</hi></title>, que pertenece al género de la corografía y se divide en nueve capítulos.
</note>  Consta que hizo
las pinturas del túmulo erigido por la Inquisición
para las exequias de <persName ref="http://viaf.org/viaf/88973996">Felipe <num type="ordinal" value="2">II</num></persName><note type="editorial" resp="MTRS">Felipe II (Valladolid, 1527-San Lorenzo El Escorial, 1598). Rey de España y monarca del mayor imperio del mundo que se extendió a Portugal, Nápoles, Sicilia, en el continente europeo, los virreinatos de América y las islas Filipinas en Asia.</note>
en <date when="1599">1599</date> y el retablo que
poco antes se había puesto en San Agustín<hi rend="superscript">23</hi><note type="autor"
 xml:id="nota23"><hi rend="superscript">23</hi> <bibl><title><hi rend="italic">Relación histórica de las exequias 
funerales del rey don Philippo II N.S., hechas por el Tribunal del Santo Oficio de la Inquisición de
esta Nueva España</hi></title>, etcétera, México, 1600.</bibl></note> 
y que, si
estuvo en la antigua iglesia, probablemente perecería
en el incendio de la noche del <date when="1676-12-11">11 de diciembre de 1676</date>.
Mas para juzgar en globo como Ibarra, Balbuena y los
demás, quiero decir, para creer que hubo ya en el 
siglo <num value="16">XVI</num> pintores bien aleccionados en México me</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>
