<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title n="063">Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo063.jpg" xml:id="p63"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="63" facs="#p63"/>
<sp who="Clavé">
<speaker></speaker>
<p>por lo que hace a <persName ref="#MC">Cabrera</persName>, puede conocérsele con sólo
este cuadro grande que tenemos ahí de la visión del
Apocalipsis, cuando la mujer misteriosa que había 
parido al niño huye de delante del dragón, y san Miguel
pelea con la fiera. La visión está aplicada a la Virgen.
Note usted la belleza de su figura, la del niño, que 
levanta con ambos brazos y, respectivamente, la de los demás
personajes que se introducen en la escena. Creo que 
todas las dotes de <persName ref="#MC">Cabrera</persName>, se registran en ese lienzo.</p>
</sp>
<sp who="Pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>Bastante lo he visto en la Universidad antes que ustedes
lo trajeran a esta galería. Aquella corporación parece
que distinguió a <persName ref="#MC">Cabrera</persName>, y lo ocupó más que a ningún
otro pintor.</p>
</sp>
<sp who="Couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>En eso hizo lo que casi todos los cuerpos y todas las
personas importantes de la ciudad. Porque <persName ref="#MC">Cabrera</persName>, no
fue de aquellos artistas desconocidos o desestimados en
vida y a quienes no se tributa honra sino después del
sepulcro. Nuestro pintor disfrutó en sus días toda su 
fama y las atenciones que por ella merecía. El 
arzobispo don Manuel José Rubio y Salinas lo hizo su pintor de
cámara y con sus obras adornó su palacio. Las 
comunidades religiosas, los templos, los establecimientos 
públicos, todos a competencia quisieron tener pinturas de
su mano. Pero quienes más se señalaron con él fueron
los jesuitas, sagaces descubridores del talento y el
mérito en todas líneas, <persName ref="#MC">Cabrera</persName>, fue el pintor de la Compañía,</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>