<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/lhwcy2r5yd8d8o"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo026.jpg" xml:id="p26"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="26" facs="#p26"/>
<sp who="Couto">
<speaker></speaker>
<p>nosotros, pintó en tabla catorce cuadros, de los cuales
cedieron los padres a la Academia estos dos, que se
han reemplazado con copias fieles, colocadas en los 
sitios mismos que los originales ocupaban.</p>
</sp>
<sp who="Pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>Buenas pinturas ahora que las veo atentamente. Esta
Virgen de la Visitación, en el acto de ser recibida por
su prima Isabel, es una figura noble, hermosa y radiante
con la luz del cielo, que parece que se la oye improvisar
el glorioso Magnificat. Y santa Isabel no es una
vieja puesta en el cuadro solamente para dar realce a la
figura principal, como suelen hacerlo los pintores en tales
casos. Si bien por la edad forma cierto contraste con
la Virgen, es, sin embargo, una matrona que no queda
desairada al lado de la visita.</p>
</sp>
<sp who="Clavé">
<speaker>Clavé</speaker>
<p>Yo, sin embargo, quiero dar la preferencia a esa otra
Virgen del cuadro de la aparición de san Francisco.
Buena es la persona del Salvador que está a su izquierda;
pero la Virgen es tan modesta, tan acabada, que aun
tiene para mí cierto sabor de escuela rafaelesca</p>
</sp>
<sp who="Pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>¿Y estos dos cuadros de la Adoracion de Reyes y la
Oracion del Huerto?</p>
</sp>
<sp who="Couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>Son del mismo Echave: ahí tienes su firma en el primero.
Nos los cedieron los padres del oratorio de San
Felipe Neri, en cuyos claustros estaban. Probablemente</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>