<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title n="055">Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo055.jpg" xml:id="p55"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="55" facs="#p55"/>
<sp who="Clavé">
<p>está formado con inteligencia, y la figura de la Virgen,
que con ternura maternal aparta el rostro para no ver
el acto, es interesante. En los otros cuadros suyos que
están ahí á los lados, se nota igual pericia y gusto.</p>
</sp>
<sp who="Couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>Lo más importante que de <persName ref="#JI">Ibarra</persName> conozco en México
son los dos lienzos que cubren las testeras del aula 
mayor o general del Colegio de San Ildefonso, y fueron
pintados en <date when="1740">1740</date>. El uno, que es el que queda a la 
derecha como entramos, ofrece una especie de alegoría, no
muy feliz a la verdad, en que se registran el Padre 
Eterno en la parte superior, san José con el Niño en medio,
y abajo los dos santos mártires, san Josaphat arzobispo
y san Juan Nepomuceno, ya muertos. El de la 
izquierda, que en mi juicio le saca mucha ventaja, es de 
perspectiva, representa la parte central del interior de un
templo; bajo la cúpula se levanta un templete, dentro
del cual San Luis Gonzaga adora arrodillado a la
Virgen, que aparece con el niño entre nubes: en los 
remates superiores están a los lados san Ildefonso y santa
Catarina; por último, en dos columnas de delante se ven
las estatuas de santo Tomás de Aquino, y un santo 
obispo, que acaso será san Agustín. Las figuras son 
buenas, la perspectiva está formada con arte, y la obra
toda en su conjunto, aunque pertenece a un género que
los peritos reputan algo extravagante (no obstante 
haberlo usado maestros como el padre Pozzo), hace 
efecto. Otro cuadro suyo encontramos en Texcoco el señor
Clavé y yo, que nos llamó la atención, y que su dueño, que
era un pobre, no quiso vender para la Academia,</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>