<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas-UNAM/HD LAB-CONICET</publisher>
                <pubPlace>México/Buenos Aires</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>    
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title n="011">Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo011.jpg" xml:id="p11"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="11" facs="#p11"/>
<sp who="Couto">
<p>los documentos de aquella oficina se encontrasen 
todos los particulares que acabo de referir. La segunda
me dijo que los había sacado de unos apuntes del 
erudito padre Pichardo, que un amigo suyo le había 
regalado. Aun me agregó que la marca o cifra con que 
firmaba sus cuadros Rodrigo de Cifuentes era ésta: una
<hi rend="italic">R</hi>, cuyo trazo delantero inferior, muy prolongado, 
llevaba inscritas una <hi rend="italic">o</hi> y una 
<hi rend="italic">c</hi>, y arriba una <hi rend="italic">s</hi>.</p>
</sp>
<sp>
<speaker>Clavé</speaker>
<p>Paréceme que usted tiene algún empacho<note type="editorial" resp="MTRS">En el español de México significa “reparo”</note> en admitir de
plano las noticias del conde.</p>
</sp>
<sp>
<speaker>Couto</speaker>
<p>Meses pasados platicaba sobre ellas con el señor don 
Fernando Ramírez, a quien también dieron en rostro por
su novedad y me ofreció que las aquilataría. En efecto,
en un buen artículo biográfico que luego ha escrito del
padre fray Diego Valadés,<note type="editorial" resp="MTRS">Diego Valadés (Tlaxcala, 1533-Roma, 1584). Misionero franciscano historiador, escritor, políglota, dibujante y grabador. Fue el primer mexicano en imprimir un libro en Europa, <title rend="italic"><hi>Retórica cristiana</hi></title>, 1579.</note> 
nota que ni en los autores 
impresos que tenemos de aquella época, y son hartos en
número, ni en la multitud de manuscritos de todas 
clases que en el espacio de largos años han pasado por sus
manos encontró jamás referencia ni alusión al artista
sacado a luz por el señor Cortina; que el hecho de haber
acompañado a <persName ref="#HC">Cortés</persName> en su jornada de las Hibueras
sufre la grave objeción de que no aparece su nombre en
la menuda lista que nos da <persName ref=" http://viaf.org/viaf/59081563">Bernal 
Díaz</persName><hi rend="superscript">6</hi><note type="autor" xml:id="nota6"><hi rend="superscript">6</hi> 
<bibl><title><hi rend="italic">Historia
 verdadera de la conquista de Nueva España</hi></title>, cap. 174.</bibl></note>
del cortejo que llevaba el conquistador,<note type="editorial" resp="MTRS">Bernal Díaz del Castillo (Medina del Campo, 1496-Santiago de 
Guatemala, 1584). Conquistador que acompañó a Cortés en la expedición que culminó con la caída de México-Tenochtitlan. Se le atribuye 
la crónica sobre los aconteciemientos relacionados con la 
conquista.</note> y en la cual se hace mención
hasta de farsantes, juglares y otras gentes de menos 
valía que un pintor de cámara; que es poco verosímil que</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>