<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/lhwcy2r5yd8d8o"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo023.jpg" xml:id="p23"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="23" facs="#p23"/>
<sp who="Pesado">
<speaker></speaker>
<p>de Europa, de África y de las islas las semillas, las
plantas, los animales que faltaban; con estos auxilios la
nueva agricultura solicitaba y explotaba la feracidad de
nuestra tierra. Se habían enseñado al pueblo las artes
de la vida civil, y establecídose con regularidad el 
comercio de Europa por Veracruz, y el de la China por
los puertos del Pacífico. Nuestras grandes poblaciones,
Oaxaca, Mérida, Campeche, Veracruz, Puebla, Querétaro,
Valladolid, Guadalajara, Culiacán, Durango, 
Zacatecas, San Luis Potosí, el Saltillo, deben su primer
origen a ese periodo durante el cual se las sacó de 
planta y llegaron ya algunas a bastante altura. La minería,
bajo cuya sombra se creó todo entre nosotros, no sólo
estaba plantificada, sino que había adquirido gran 
desarrollo en una zona tan extensa como la que corre desde
Culiacán hasta Taxco y Pachuca, que fue donde Bartolomé
de Medina inventó en <date when="1557">1557</date> el beneficio de metales
por azogue en grandes patios, invento de inmensas
consecuencias en el arte minero y que hoy mismo no es
todavía reemplazado por otro mejor. La capital se había
renovado en su mayor parte, y era ya la primera
ciudad del Nuevo Mundo, emporio del tráfico que por
ambos mares se hacia, centro de los negocios, foco de
ilustración y de ciencia para todo el país. Existía en ella
la Universidad, primera escuela de enseñanza general
en el reino, dirigida por maestros tan hábiles como
Cervantes de Salazar en las humanidades y el padre 
Veracruz en ciencias sagradas. Había además otros tres
colegios para la juventud estudiosa. La imprenta, de la
que México fue cuna en las Américas, trabajaba desde
<date when="1536">1536</date>; y para fin del siglo había habido siete u ocho 
impresores, de los cuales nos quedan cerca de cien ediciones</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>