<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas-UNAM/HD LAB-CONICET</publisher>
                <pubPlace>México/Buenos Aires</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>    
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title n="006">Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo006.jpg" xml:id="p6"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="6" facs="#p6"/>
<sp who="Clavé">
<p>los bajorrelieves asirios desenterrados últimamente de
las ruinas de <placeName  ref="http://dare.ht.lu.se/places/21808" xml:id="recogito-54e4de77-f33f-4264-a86f-2a25b876b6be" cert="high">Nínive</placeName>, en los 
egipcios, y aun en los de los
primitivos griegos; de suerte que es ésa una piedra en la
que todos han tropezado al principio. Pero además de
las causas generales, creo que puede señalarse otra 
especial, si bien común a los mexicanos con algunos otros
pueblos, la cual ha de haber influido para que no 
adelantaran en las artes del dibujo. Discurriendo un 
filósofo de nuestro siglo sobre los dos sistemas de escritura
que se han usado, el jeroglífico o simbólico que expresa
inmediatamente la idea y el fonético que copia la 
palabra, sostiene que cuando en la primera edad de un 
pueblo se introduce por malaventura el sistema simbólico,
ese pueblo queda para siempre condenado a un grande
atraso mental, pues la dificultad que el tal sistema tiene 
para aprenderse y lo encogido y embarazoso que es
luego para usarse serán siempre causa de que ni los 
conocimientos adelanten mucho, ni lleguen a derramarse
en la generalidad del pueblo. Cita como ejemplo a los 
chinos.<hi rend="superscript">1</hi><note type="autor" xml:id="nota1">
<hi rend="superscript">1</hi><bibl> <author>Desttut-Tracy</author>,
 <title><hi rend="italic">Grammaire générale</hi></title>, cap. 5.</bibl></note>
Pero lo notable, y lo que hace a nuestro 
propósito, es que la adopción del sistema de jeroglíficos, que
ordinariamente son figuras humanas, o de brutos o de
objetos naturales, no sólo engrilla el entendimiento, 
sino que ahoga en su cuna el arte del dibujo. El que 
traza una figura para expresar con ella una idea no se fija
en la figura misma, sino en la idea que tiene que 
expresar; así es que la mano va de prisa y dibuja al ojo y sin
atención, dibuja como amanuense y no como artista.
Así todo el mundo se acostumbra a ver y a trazar 
malas figuras y el arte o no llega a nacer o bastardea
luego.</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>
