<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/lhwcy2r5yd8d8o"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo071.jpg" xml:id="p71"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="71" facs="#p71"/>
<sp who="Clavé">
<speaker></speaker>
<p>agrado. En el Carmen, antes de la librería, hemos visto
el señor Couto y yo cuadros suyos alegóricos, que es 
género a que parece que era inclinado. De Arnáez y 
Osorio andan obras en la ciudad.</p>
</sp>
<sp who="Couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>pintura que había en México. Fuera de los que ya hemos
mencionado, con Cabrera se unieron para la fundación
de la Academia, José Manuel Domínguez, como primer
director, Miguel Espinosa de los Monteros y Pedro
Quintana. Florecía también a la sazón José Páez, que
pintó en el claustro bajo de San Fernando la vida de
san Francisco Solano (año <date when="1764">1764</date>), y en la entrada del
coro alguna cosa que no carece de interés. En San
Ildefonso hay un lienzo de su mano que representa la
muerte de santa Rosalía, de dibujo incorrecto y no 
agradable colorido, pero en el que la traza o invención es
excelente. Si él discurrió aquel asunto y no lo tomó de
alguna estampa, ciertamente que era artista de ingenio
y sensibilidad. Andrés Islas pintó en <date when="1773">1773</date> el retablo de
san Juan evangelista que está en la capilla de
Aránzazu y algo que hay en la Profesa, todo de menos que
mediano mérito. Don Mariano Vázquez, que dicen fue
discípulo de Cabrera, don Manuel García, don Roberto
José Gutiérrez, don Andrés López y don Rafael Joaquín
Gutiérrez, examinaron con Bartolache la imágen de
Guadalupe el año <date when="1787">1787</date>, en su calidad de profesores
de pintura, y firmaron el atestado que aquel publicó.
De Vázquez tenemos ahí su retrato, pintado por él 
mismo, que es ese que hace juego con el de Juan Rodríguez</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>