<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title n="028">Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo028.jpg" xml:id="p28"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="28" facs="#p28"/>
<sp who="Clavé">
<speaker></speaker>
<p>es un soldado que conversa con el que está vuelto de
espaldas. Señores, la mano que pintó esa cara, de tanta
verdad y tanto carácter, era una mano maestra.</p>
</sp>
<sp who="Pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>No tenía yo de <name ref="#BEO">Baltasar de Echave</name>, a quien apenas
conocía de oídas, el concepto que estos cuadros me 
hacen formar. Lo reputo ahora uno de nuestros más 
aventajados artistas y creo que en cualquier país donde 
hubiera existido se habría hecho un distinguido lugar.
¿Quedan muchas pinturas suyas en México?</p>
</sp>
<sp who="Couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>No escasean, si bien debe cuidarse de no confundirlas
con las del segundo pintor del mismo nombre que
antes mencioné. Del <rs ref="#BEO">Viejo</rs> he visto encima de la puerta
grande del convento de San Francisco, un san Cristóbal
colosal, pintado en <date when="1601">1601</date>, y que por desgracia retocó
en <date when="1776">1776</date> un José Mariano Albo, desconocido para mí; en
los claustros de la Profesa, una gloria de san Ignacio,
un martirio de las Vírgenes de Colonia, y el de san
Apronio; aquel de <date when="1610">1610</date>, y estos otros dos de 1612, cuadros
de gran tamaño y ejecución; en el del martirio de
san Apronio son notables las figuras de dos cautivos
cristianos y de algunos soldados que hay abajo: un san
Francisco de Paula del tamaño natural, de 1625, en una
de las piezas de la sacristía de la Colegiata de Guadalupe;
en el claustro de Santo Domingo, el martirio de 
santa Catarina pintado en <date when="1640">1640</date>. En los corredores de abajo
del primer patio de San Francisco, hay la vida del santo,
que un cronista de la provincia menciona como «del</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>