<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/mbyi9sc4ydz6jq"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo005.jpg" xml:id="p5"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="5" facs="#p5"/>
<sp who="Pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>No querría tanto. Sé que esas pinturas, de grande 
interés para la arqueología y la historia, no lo son 
igualmente para el arte, que es lo que en esta casa se profesa.
En ellas no hay que buscar dibujo correcto ni ciencia
del claroscuro y la perspectiva, ni sabor de belleza y
de gracia. Parece que a sus autores llamó poco la 
atención la figura humana que a nuestros ojos es el
prototipo de lo bello, así es que no la estudiaron ni 
conocieron bien sus proporciones y actitudes, ni acertaron a
expresar, por los medios que ella misma ofrece, las 
cualidades morales y los afectos del ánimo. Además, se 
nota en sus autores cierta propensión a observar y copiar
de preferencia los objetos menos gentiles que presenta
la naturaleza, como animales de ingrata vista. Todo 
indica que en las razas indígenas no estaba despierto el 
sentido de la belleza, que es de donde procede el arte.</p>
</sp>
<sp who="Clavé">
<speaker>Couto</speaker>
<p>El sentido de la belleza ha sido dado a pocos pueblos
en la tierra. Los griegos entre los antiguos, y los 
italianos entre los modernos, lo han tenido en grado superior.
Sin embargo, en la 
<name type="place" ref="http://sws.geonames.org/390903" xml:id="recogito-457a1ef2-2e4c-4906-aeab-b8e196f3858a" cert="high">Grecia</name> misma fue necesario el 
trascurso de siglos y la concurrencia de mil circunstancias
felices para que se desenvolviera y afinara. En cuanto
a los defectos de dibujo de las obras mexicanas, algunos
son propios de la infancia del arte en todas partes, verbigracia,
el poner de frente los ojos a las figuras que están
trazadas de medio perfil; dicen que lo mismo se observa en</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>