<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/lhwcy2r5yd8d8o"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo104.jpg" xml:id="p104"></graphic>
</facsimile>
<text>
<front><p></p></front>
<body>
<p></p>
</body>
<back>
<div type="Notas">
<pb n="104" facs="#p194"/>

<note type="bibliográfica" xml:id="nota57"><hi rend="superscript">57</hi> <bibl><title rend="italic">Disertación histórica sobre la aparición 
de María Santísima de Guadalupe</title>, cap. 4, § X, núm. 282 en la nota.</bibl></note>

<note type="bibliográfica" xml:id="nota58"><hi rend="superscript">58</hi> <bibl>En la pieza núm. 2 al fin del <title rend="italic">Manifiesto satisfactorio</title></bibl>.</note>

<note type="bibliográfica" xml:id="nota59"><hi rend="superscript">59</hi> <bibl>Apéndice al § X, cap. 4 de la <title>Disertación histórica</title>
del doctor <author>Conde</author></bibl>.</note>

<note type="explicativa" xml:id="nota60"><hi rend="superscript">60</hi> Así resulta de las actas de sesiones de la junta superior de 
gobierno de la Academia.</note>

<note type="bibliográfica" xml:id="nota61"><hi rend="superscript">61</hi> <bibl><title rend="italic">Essai politique sur le royaume de la Nouvelle Espagne</title>, lib. 2,
cap. 7</bibl>.</note>

<note type="bibliográfica" xml:id="nota62"><hi rend="superscript">62</hi> Véase el pasaje de don Carlos de Sigüenza y Góngora, copiado en
la nota 39.</note>

<note type="bibliográfica" xml:id="nota63"><hi rend="superscript">63</hi> <cit><quote xml:lang="la">Utinam et Phidiam ab initio coluissent indigene, ut coluere 
Vitruvium, atque Apellem! nam ut architectos, et pictores excellentes 
habuere non paucos, ita statuariis optimis vulgo caruere</quote></cit>. <bibl>Maneyro, <title rend="italic">De
vitis aliquot mexicanorum</title></bibl>. En la del padre Villavicencio, tomo 1,
p. 10. Lo mismo pasa en la antigua España, pues habiendo 
producido una de las más insignes escuelas de pintura de la Europa 
moderna, y arquitectos de primer orden, carece casi absolutamente de
estatuaria.</note>

<note type="bibliográfica" xml:id="nota64a"><hi rend="superscript">64</hi> El padre Torquemada hace la historia y la descripción de esta obra
en los términos siguientes: <cit><quote>«Era varón (el padre Tembleque) de muy
constante y determinado ánimo, lo cual se conoció en muchas y diversas
ocasiones; una de las cuales fue, que morando en el convento de
Otumpa [...] y viendo que toda aquella Provincia carecía de agua,
que por ser muy alta la tierra no tiene fuentes ni arroyos, y que de
tiempo de su gentilidad usaban de unas balsas que por otro nombre
se llaman jagüeyes, en los cuales se recoge el agua llovediza [...] y
viendo que la de estas balsas o jagüeyes, con que estos indios pasaban
su año, y se sustentaban, se la encenegaban los españoles con sus 
ganados y bestias, por ser camino pasajero para el puerto de Veracruz
y Otras partes, e ir por él todas las cuadrillas de carros y carretas que
siguen este viaje, y por esta causa estar ya estos dichos jagúeyes tales,
que ya no bebian sus desventurados moradores sino cieno y lodo en 
lugar de agua, de que ¡ba enfermando y muriendo mucha gente; 
condoliéndose el caritativo religioso de tan extrema necesidad de los pobres indios, trató en su corazon 
de remediarla, determinándose de traer
agua al pueblo, acometiendo en esto una hazaña que grandes y poderosos
reyes del mundo apenas se atreverían a salir con ella [...] Fue,
pues, la traza traher agua corriente a Otumpa, de nueve o diez leguas
adelante, hacia la misma parte del Norte, jurisdicción del pueblo de</quote></cit></note>

</div>
</back>
</text>   
</TEI>