<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Descarga desde https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo096.jpg" xml:id="p96"></graphic>
</facsimile>
<text>
<front>
<p></p>
</front>
<body>
<p></p>
</body>
<back>
<div type="Notas">
<pb n="96" facs="#p96"/>
<!-- continuación nota 10 -->
<note type="bibliográfica" xml:id="nota10d">
<p>figura con distintas cabezas) y sobre todo en el del marqués de Croix,
que es positivamente bueno. Los que siguen hasta don Juan O'Donojú
(si se exceptúa acaso el de Marquina) son muy pobre cosa, y en
muchos se ve descender el arte, aunque por distinto camino, al puesto en
que se hallaba un siglo atrás. Los nombres de sus autores no merecen
repetirse. Si entre nuestros pintores conocidos se ha de hacer juicio
comparativo respecto del arte del retrato, el primer lugar toca de justicia
a Juan Rodríguez, el segundo pudieran pretenderlo su hermano
Nicolás y Juan Patricio. Al lado del primero estarían los que copiaron a
los virreyes del siglo <num value="16">XVI</num>, si sus retratos se hubieran hecho aquí;
pero vuelvo a decir que no tienen sabor de obra mexicana, y pertenecen
a un periodo en que el arte empezaba a introducirse entre nosotros y
no contaba aún profesores (al menos que conozcamos) capaces de 
ejecutar aquello. Yo sospecho que en época posterior se formó el proyecto
de hacer la colección y entonces se suplieron los virreyes anteriores
de la manera que fue posible, quizá pidiéndolos a España.
Ésta que, en cuanto a la colección de que he hablado, es simple 
conjetura, tratándose de los arzobispos es un hecho que está a la vista. Los
retratos de los primeros prelados evidentemente son hechos después
que los posteriores.</p></note>

<note type="bibliográfica" xml:id="nota11"><hi rend="superscript">11</hi> 
<cit><quote xml:lang="la">«Aluntur intra monasteriorum ambitum per suas classes et 
contubernia, per scholas et doctrivia, ex ditioribus trecenteni, quadrigenteni,
quingenteni, et sic de singulis ordinatim secundum magnitudinem
civitatum et oppidorum... Jam vero ingenii docilitas supra 
modum, ceu cantare jubeas, seu legere, scribere, pingere fingere ceteraque
id genus liberalium artium et aliarum, ad rudimenta omnia perspicaces»</quote></cit> etcétera. 
<p></p>
<bibl> <author> Dávila Padilla</author>, <title><hi rend="italic">Historia de la fundación y discurso de la 
Provincia de Santiago de México de la orden de Predicadores</hi></title>, lib. 1o., cap.
42</bibl>, trae íntegra la carta. La versión española que pone en seguida me
parece que no siempre expresa con fidelidad y exactitud lo que dice el
original latino, como sucede en el pasaje que acabo de copiar.</note>

<note type="bibliográfica" xml:id="nota12"><hi rend="superscript">12</hi> <bibl><author>Vetancurt</author>, <title> <hi rend="italic">Crónica de la Provincia del Santo Evangelio de 
México</hi></title>, tratado 2o., cap. 3, núm. 63.</bibl></note>

<note type="bibliográfica" xml:id="nota13"> <hi rend="superscript">13</hi> <bibl><title><hi rend="italic">Monarquía 
indiana</hi></title>, lib. 17, cap. 2, y lib. 20, cap. 19. </bibl></note>

<note type="bibliográfica" xml:id="nota14a"><hi rend="superscript">14</hi> <bibl><author>Vetancurt</author>, 
<title><hi rend="italic">Menologio franciscano</hi></title>, en el día <date when="06-29">29 de junio</date>.
<author>Valadés</author>, <title><hi rend="italic">Reth.</hi></title>, cap. 23, p. 4. 
El mismo <author>Vetancurt</author> en la <title><hi rend="italic">Crónica</hi></title> (tratado
5o., cap. 4, núm. 81) habla de una copia de la Virgen de los Remedios 
hecha de piedra por el padre Gante para ponerse en el convento de
México, del cual se trasladó al de Xochimilco y luego a Tepepan.</bibl></note>

</div>
</back>
</text>   
</TEI>