<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title n="060">Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo060.jpg" xml:id="p60"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="60" facs="#p60"/>
<sp who="Couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>empresas cuatro veces más laboriosas que aquella? Es
necesario ver sus dos colecciones para apreciar todo lo que en
ellas tuvo que hacer. Paréceme que nuestro artista 
pintaba cuadros como en el siglo anterior <persName ref="http://viaf.org/viaf/89773778">Lope de Vega</persName><note type="editorial" resp="MTRS">Lope de Vega (Madrid, 1562-1635). Dramaturgo, poeta y narrador, uno de los autores más importantes del Siglo de Oro español y de la literatura universal.</note>
componía comedias.</p>
</sp>
<sp who="Pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>Pues a fe que a <persName ref="#MC">Cabrera</persName> no puede aplicarse lo que
aquel esclarecido ingenio decía de sus piezas:</p>

<p><cit><quote>Del vulgo vil solicité la risa
<lb/>Siempre ocupado en fábulas de amores;
<lb/>Así grandes pintores
<lb/>Manchan la tabla aprisa.</quote></cit></p>

<p>Lo que <persName ref="#MC">Cabrera</persName> nos ha dejado en sus tablas no son
manchas, hablando en lo general, sino claros destellos
de luz que todavía hoy enamoran nuestros ojos. Por lo
demás, la celeridad con que despachaba sus encargos,
creo que en parte puede atribuirse a otra causa. He oído
decir que tenía un gran taller, un verdadero obrador,
en que pintaban con él porción de oficiales y aun
algunos de los maestros más formados de la ciudad. 
Naturalmente todos pondrían las manos en las obras que se
le pedían; de manera que éstas, más que de un artista,
podrían decirse de una escuela.</p>
</sp>
<sp who="Couto">
<speaker>Couto</speaker>
<!-- pendiente Alcíbar VIAF -->
<p>Yo también he oído contar eso que dices, y en efecto
sabemos que algunos pintores tan hábiles como <persName ref="http://viaf.org/viaf/41713509" xml:id="JA"></persName>Alcíbar<note type="editorial" resp="MTRS">José de Alcíbar (Ciudad de México, 1730-1803). Pintor novohispano, uno de los más activos y representativos de la segunda mitad del siglo XVIII.</note>
y Arnáez estaban a su lado. Hay, sin embargo, una
circunstancia en que debe repararse y es la unidad de</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>