<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo016.jpg" xml:id="p16"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="16" facs="#p16"/>
<sp who="Couto">
<speaker></speaker>
<p>Parece ser que estuvo limitada a la simple copia de los
cuadros y esculturas que por entonces se traían de 
<name type="place" ref="http://histogis.acdh.oeaw.ac.at/shapes/permalink/b7da00140f1ac122dcf5217af2e48fc1/" xml:id="recogito-e5fd690f-d12d-4f05-b21d-9d4dc53a8e42" cert="high">España</name>, 
<name type="place" ref="http://pleiades.stoa.org/places/1052" xml:id="recogito-8628fcab-36a1-4c40-855c-fadb316a44be" cert="high">Italia</name> 
y <name type="place" ref="http://sws.geonames.org/3337388" xml:id="recogito-de3097de-8021-40f4-b35a-3451cd7f9b0c" cert="high">Flandes</name>. 
El estudio del modelo natural y
sobre todo la composición original, que es el ápice del
arte, no es verosímil que entrasen en los primeros 
ensayos que aquí se hicieron, y que seguirían la ley a que se
sujetan los principios de todas las cosas humanas. Sin
embargo, aprovechando la facilidad de imitar que, a
falta de talento de invención, es común en las razas 
indígenas, haciéndoles notar las incorrecciones de dibujo en
que antes caían, y ministrándoles los instrumentos y los
procederes del arte europeo, se logró a poco que muchos
de ellos adquirieran soltura y acierto en la copia, 
y empezaron a cubrir con sus obras la necesidad que había
de cuadros y estatuas, ya por la multitud de templos
que en todas partes se levantaban, ya por el método de
catequizaron que con los indios se usó.</p>
</sp>
<sp who="Pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>Bien veo a qué aludes en lo último que acabas de 
decir. Una parte de la enseñanza, especialmente en lo que
mira a la historia sagrada, se les dio presentándoles los
hechos en pintura que un predicador explicaba desde
el púlpito, señalando los personajes con una vara, como
se ve en la estampa que sirve de portada a la obra de
<name type="person" ref="http://viaf.org/viaf/100236046">Torquemada</name>.<note type="editorial" resp="MTRS">Juan de  
Torquemada (Torquemada, <hi rend="italic">ca.</hi> 1563-Ciudad de México, 1624). Misionero e historiador franciscano, 
autor de <title><hi rend="italic">Monarquía indiana</hi></title>, obra sobre cultura antigua mexicana basada en códices, pinturas, manuscritos, testimonios orales y el trabajo de otros cronistas.</note> 
También se les hacían representar 
dramáticamente los sucesos, ya por medio de hombres 
vivos, ya con santos de talla, de lo cual quedan vestigios 
en las funciones de la Semana Mayor, que se hacen en 
los pueblos. Casi todos los misterios cristianos se les
enseñaron de esta manera, pues no se encontró otra más</p>
</sp>

</div>
</body>
</text>   
</TEI>