<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México: edición digital mínima</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/lhwcy2r5yd8d8o"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Descarga desde https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo003.jpg" xml:id="p3"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="3" facs="#p3"/>
<p>Una mañana de los últimos meses del año de 1860,
entrábamos en la <name type="org">Academia de San Carlos</name> mi primo 
don <name type="person">José Joaquín Pesado</name> y yo.  El director de pintura, 
don <name type="person" xml:id="Clavé1">Pelegrín Clavé</name>, que nos encontró acaso, aprovechó
la ocasión de devolverme un papel que le había
yo prestado, con apuntes de fechas y citas relativas a los
antiguos pintores mexicanos. Informado mi primo de
lo que era, picó aquello su curiosidad y nos propuso
que con el papel en la mano visitáramos la sala donde
se van poniendo los cuadros que de esos pintores adquiere
la <name type="org">Academia</name>. Muy de grado aceptamos la propuesta 
el director y yo, y subido que hubimos a la sala,
después de dar una ojeada por mayor a los cuadros,
comenzó entre los tres esta conversación.</p>
<sp>
<speaker>Pesado</speaker>
<p>Sea en hora buena. Veo que está adelantado el 
pensamiento de juntar aquí una colección de obras de los
maestros nacionales de más nombre, para que su 
memoria florezca y nuestros jóvenes alumnos tengan más</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>
</TEI>