<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo069.jpg" xml:id="p69"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="69" facs="#p69"/>
<sp who="Couto">
<speaker></speaker>
<p>como murió en la isla desierta de Sancian, parece exhalar
todavía el perfume que creían percibir los que se 
acercaban a él. A su lado un anciano, vestido con rica seda
de la China, se postra como para recoger el último aliento
del santo. Pero la obra principal que de <name ref="FV">Vallejo</name> hay
en aquel Colegio es el lienzo que llena la testera de la
sacristía: al verlo solamente se desea que hubiera en
la pieza más luz para gozarlo mejor. En el plano de 
abajo, y casi en una línea, están san José arrodillado, con
el niño en los brazos, y a su izquierda santa Ana en
igual postura. A la derecha, la Virgen y san Joaquín
sentados; a uno y otro lado, los siete arcángeles con los
emblemas propios de sus oficios. Todas las figuras son
buenas, pero la excelencia de la obra y la impresión que
produce me parece que provienen de otra causa, y es el
partido que el autor supo sacar del enorme tamaño de
su cuadro. Yo he oído decir a ustedes que en pintura 
conviene agrupar para concentrar mejor la atención y que
las figuras juntas dan más golpe. Pero esta regla debe
padecer excepciones, pues en el lienzo de que estoy
hablando, el efecto lo obtuvo <name ref="FV">Vallejo</name> cabalmente por el
principio contrario, el esparcimiento en la totalidad de
la composición. Encima del plano, en que está la Sacra
Familia, dejó un grande espacio vacío, interrumpido
únicamente al medio por la paloma que simboliza al
Espíritu Santo; y luego en la altura hizo aparecer sobre
querubines al Padre Eterno, que es en sí mismo una 
figura magnífica, quizá la mejor del cuadro. La distancia
que separa a la divinidad de los seres que habitan
la tierra da a la composición un aire de grandiosidad y
elevación que yo no recuerdo haber encontrado en otra
pintura mexicana.</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>