<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/lhwcy2r5yd8d8o"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo038.jpg" xml:id="p38"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="38" facs="#p38"/>
<sp who="Pesado">
<speaker></speaker>
<p>la data de 1665. Pero no parece del mismo autor que
los que vimos antes.</p>
</sp>
<sp who="Couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>Es en efecto del segundo pintor de ese nombre, así
como el martirio de san Pedro de Verona, que está al
lado, y los cuatro evangelistas chicos que hay abajo. El
entierro se adquirió de la iglesia que llaman del 
hospital de Texcoco; los demás nos vienen de la Colegiata de
Guadalupe, cuyo cabildo los donó a la Academia.
Sospecho que este pintor pudo ser hijo del primer Baltasar
de Echave no sólo por llevar su nombre según el uso de
las familias entre nosotros, sino porque algún biógrafo
del padre dice positivamente que no sólo su mujer, sino
también sus hijos eran pintores.39<note type="bibliográfica" xml:id="nota39"> 
<hi rend="superscript">39</hi> Que Echave tuvo hijos pintores lo dice Cabrera en el pasaje
copiado en la nota 34 y lo ha repetido Beristáin en su artículo.
Balbuena parece indicar que entre ellos una era mujer. Por lo demás, la 
existencia en el siglo <num value="17">XVII</num> de tres pintores de ese apellido está comprobada
no sólo por la presencia de sus obras, sino por el testimonio directo de
don Carlos de Sigúenza y Góngora, escritor del mismo siglo, en un 
pasaje que quiero copiar íntegro, por la conmemoración que hace de 
nuestros artistas de aquella época. Hablando de los cuadros con que se 
adornó la Universidad en las funciones de enero de 1682, dice:
<!-- cita en párrafo a bando, en el original en el cuerpo del texto -->
<p>
<cit><quote>Eran éstos
no sólo de extranjeros pinceles, por quien tendrán prolija vida los 
coloridos, sino también de nuestros mexicanos compatriotas, que merecen 
el ladeárseles como iguales... Porque allí las perfecciones de
Alonso Vásquez le emulaban a la naturaleza sus operaciones todas:
los colores de Concha y Arrué [sospecho que es el mismo a quien Ibarra 
llamó luego Juan de Rua], con el decoro de sus bien compartidos
trazos, apostaban a hacer viviente la pintura con singulares ideas:
en la mano de Luis Juárez se hallaba sin imitación la gracia, la hermosura
y la suavidad: lo esbelto de los cuerpos, con la disposición de
escorzos y descuidados movimientos, se admiraban excedidos en el 
profundo estudio del franciscano Becerra: la propiedad en la simetría de
las partes, y en el natural aire de los ropajes, regalaban la vista en el
pulido artificio del consumado Arteaga: ni faltaba la proporción de 
todo un cuerpo humano, ejecutada en breve lienzo, ni la inimitable 
trabajada prolijidad en lo pequeño, ni la valentía última en la expresión
y robustez de lo grande, del dominicano divino Herrera: ni la viveza
diestra en pintar las humanas carnes, añadir belleza a la hermosura
en la distribución de los colores, y hacer verdad la ficción a 
esfuerzos del dibujo, en las tres líneas o caracteres con que mutuamente
diversos, aun más que por el tiempo, se dieron áa conocer los tres
Echaves: como tampoco dejaron de ocupar su lugar y las atenciones
los ingenios de Daza y Angulo, cuyos payses no tienen oposición, 
sino hasta que se ponga a pintar la naturaleza.<lb/><bibl><title rend="italic">Triunpho parthenico</title>
§ 5, ff. 33v y 34.</bibl>,</quote></cit></p></note></p>
</sp>
<sp who="Clavé">
<speaker>Clavé</speaker>
<p>La diferencia del estilo entre los dos se echa de ver
luego. El viejo atildaba y concluía perfectamente sus
obras, en las cuales resplandece por otra parte un 
excelente gusto y buena ciencia del arte. Este segundo era
pintor de efecto, que daba golpes fuertes y no se 
cuidaba mucho de acabar. Aun se observan incorrecciones de
dibujo, que con un poco de atención se hubieran 
evitado, como la que hay en este brazo que cuelga del 
Salvador muerto. Sin embargo, la obra en totalidad hace
impresión y manifiesta venir de una mano franca, capaz
de ejecutar buenas cosas, cuando se detenga a estudiarlas.
Hay aquí rasgos que recuerdan la pintura grasa y
vigorosa de Arteaga en el santo Tomás de la iglesia de
San Agustín.</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>