<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo018.jpg" xml:id="p18"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="18" facs="#p18"/>
<sp who="Calvé">
<speaker></speaker>
<p>primeros destellos de la escuela llamada del Renacimiento,
cabalmente a la sazón que <name ref="HC">Hernán Cortés</name> guerreaba en
México por conquistar este imperio. Creció luego 
aquella luz en manos de su discípulo <name type="person" ref="http://viaf.org/viaf/62471598">Gaspar Becerra</name>,<note type="editorial" resp="MTRS">Gaspar Becerra 
(Baeza, <hi>ca</hi>. 1520-Madrid, 1570). Escultor y pintor español, personalidad destacada del Renacimiento en España.
</note> 
pintor, escultor y arquitecto, que fue como Berruguete a
estudiar en Italia. Tras él porción de españoles volaron
a la culta península, y de regreso a la patria esparcieron
entre nosotros la doctrina que allí habían cogido. Así
lo hicieron el mudo <name type="person" ref="http://viaf.org/viaf/70645009">Navarrete</name>,<note type="editorial" resp="MTRS">Juan Fernández de 
Navarrete (Logroño, <hi rend="italic">ca.</hi> 1538-Madrid, 1579). 
Pintor español que destacó en la segunda mitad del siglo <num value="16">XVI</num> y participó en la decoración del monasterio de El Escorial</note> 
<name type="person" ref="http://viaf.org/viaf/95686704">Vicente Joannes</name>,<note type="editorial" resp="MTRS">Vicente Macip Comes, conocido como Vicente Joannes
(¿Valencia?, <hi rend="italic">ca.</hi> 1555-Valencia, <hi rend="italic">ca.</hi> 1623). Pintor español renacentista, nieto  de Vicente Macip e hijo de Juan de Juanes.</note> 
el célebre <name type="person" ref=" http://viaf.org/viaf/5737049">Pablo de Céspedes</name>,<note type="editorial" resp="MTRS">Pablo Céspedes (¿Córdoba?, <hi rend="italic">ca.</hi> 1538/1548-Córdoba, 1608). 
Pintor, escultor, poeta y humanista del renacimiento y manierismo español.
</note> 
<name type="person" ref="http://viaf.org/viaf/37712445">Francisco Ribalta</name>,<note type="editorial" resp="MTRS">Francisco de Ribalta (Lérida, 1565-Valencia, 1628). Pintor español de estilo barroco que cultivó el naturalismo y un intenso claroscuro.</note> 
Pedro de
Villegas, mi paisano el catalán Mingot y otros.
Además, algunos artistas extranjeros de alto mérito, como
el <name type="person" ref="http://viaf.org/viaf/109266837">Ticiano</name>,<note type="editorial" resp="MTRS">
Tiziano Vecellio di Gregorio, conocido como Tiziano o Tiaciano (Pieve di Cadores, 
1488/1490-Venecia, 1576). Pintor italiano renacentista y uno de los exponentes más destacados de la escuela veneciana.</note> 
vinieron a trabajar en España, atraídos de la
regia munificencia de Carlos <num type="ordinal" value="5">V</num> y 
Felipe <num type="ordinal" value="2">II</num>. De esa 
manera se formó dentro del siglo <num value="16">XVI</num> la esclarecida 
escuela española que en el siguiente tuvo hombres como 
<name type="person" ref="http://viaf.org/viaf/76324831">Velázquez</name>,<note type="editorial" resp="MTRS">Diego Rodríguez de Silva y Velázquez (Sevilla, 1599-Madrid, 1660). Pintor barroco español estimado uno de los exponentes más trascendentales de la pintura española y de la plástica mundial. Fue el primero en introducir en España el estilo naturalista y la iluminación tenebrista de Caravaggio. Ocupó el cargo más importante en la corte de Felipe IV, pintor de cámara, y se dedicó a retratar a la familia real y elaborar cuadros para decorar mansiones de la realeza. En su última etapa su estilo fue más esquemático y abocetado con un dominio
 magistral de la luz y produjo sus últimas obras maestras: Las meninas y La hilanderas.</note> 
<name type="person" ref=" http://viaf.org/viaf/76584455">Murillo</name><note type="editorial" resp="MTRS">Bartolomé Estebán Murillo (Sevilla, 1618-1682). Pintor barroco español con más fortuna crítica durante su época y pilar de la escuela sevillana, que reunió gran cantidad de discípulos 
y seguidores. Produjo obras por encargo de carácter religioso, pintura de género y retratos.</note> y 
<name type="person" ref="http://viaf.org/viaf/83103470">Ribera</name>,<note type="editorial" resp="MTRS">José de Ribera (Játiva, 1591-Nápoles, 1652). Pintor y grabador español que cultivó el naturalismo y un estilo tenebrista, desarrolló su carrera en Italia donde tuvo gran prestigio.
</note> 
y de la cual procede y es 
una rama esta de 
México.<hi rend="superscript">17</hi><note type="bibliográfica" xml:id="nota17"><hi rend="superscript">17</hi> <bibl>Véanse sobre todo 
esto la excelente oración pronunciada por el señor
Jovellanos en la Academia de San Fernando de Madrid el año de 1781
(tomo 2 de sus obras, p. 120, edición de don León Amarita, Madrid,
1830), y a <author>Ceán Bermúdez</author> en la introducción del <title><hi rend="italic">Diccionario histórico
de los profesores de bellas artes en España</hi></title>, y en los artículos de
los artistas del siglo <num value="16">XVI</num>; en el tomo 6 hay catálogos cronológicos
de todos.</bibl></note></p>
</sp>
<sp who="Couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>Lo que es el arte de copiar, o sea, reproducir 
fielmente en la obra que se hace la obra que se toma por 
dechado, parece cierto que había adelantado bastante en
manos de los alumnos mexicanos de aquella época. 
Torquemada asegura que si bien en tiempo de la gentilidad
no sabían hacer hombres hermosos, después que fueron 
cristianos y vieron los cuadros que se traían de Europa,
no había retablo ni imagen por prima que fuese que no 
la retrataran y contrahicieran.<hi rend="superscript">18</hi><note type="bibliográfica" xml:id="nota18"><hi rend="superscript">18</hi> 
<bibl>Lib. 17, cap. 1 de la <title ><hi rend="italic">Monarquía indiana</hi></title>.</bibl></note>
Lo mismo había escrito
el padre <name type="person" ref="http://viaf.org/viaf/104831464">Motolinía</name>.<hi rend="superscript">19</hi><note type="bibliográfica" xml:id="nota19"><hi rend="superscript">19</hi> 
<bibl><title ><hi rend="italic">Historia de los indios 
de Nueva España</hi></title>, tratado 3o., cap. 13, edición de García 
Icazbalceta.</bibl></note><note type="editorial" resp="MTRS">Toribio de Benavente 
(Benavente, 1482-Ciudad de México, 1569). Misionero franciscano e historiador que sustituyó su nombre al observar que los indígenas calificaban con el adjetivo motolinia (en náhuatl, pobre) a los franciscanos que llegaron con él a México.</note>
 nuestro buen Bernal Díaz del
Castillo no sólo dice que los lapidarios y pintores que</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>