<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo003.jpg" xml:id="p3"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="3" facs="#p3"/>
<p>Una mañana de los últimos meses del año de <date when="1860">1860</date>,
entrábamos en la <name type="org" ref="http://viaf.org/viaf/155250580">Academia de San 
Carlos</name><note type="editorial" resp="MTRS"> Fundada en 1781, con el nombre de Real Academia de San Carlos de las Nobles Artes 
de la Nueva España, por el rey de España Carlos III (Madrid, 1716-Madrid, 1788) a petición de los funcionarios 
de la Casa de Moneda para establecer una escuela de grabado que apoyara y mejorara la producción y acuñación de
 monedas. Primera academia de artes en el continente americano, que siguió el modelo de la Real Academia de San 
 Fernando de Madrid, con tres ramas principales: arquitectura, pintura y escultura. Durante el siglo XIX su existencia 
 y permanencia fueron inestables debido a la guerra de Independencia, invasiones extranjeras y revueltas internas.</note> mi primo 
don <name type="person" ref="http://viaf.org/viaf/63665754">José Joaquín
Pesado</name><note type="editorial" resp="MTRS">José Joaquín Pesado 
(Palmar del Bravo, 1801-Ciudad de México, 1861). Escritor, poeta y político mexicano. Militante del Partido Liberal y ministro del 
Interior y de Relaciones Interiores y Exteriores. Miembro de la Academia de Letrán, de la Academia de la Lengua y profesor de filosofía 
en la Universidad de México.</note>
y <rs ref="Couto" type="person">yo</rs>.<note type="editorial" resp="MTRS"> xSe refiere al autor 
del <hi>Diálogo</hi>. <name type="person" ref="http://viaf.org/viaf/70025777">José Bernardo Couto</name> (Orizaba, 1803-Ciudad de México, 1862). 
Jurista, escritor y académico mexicano. Diputado federal y senador por el Partido Liberal Moderado, 
consejero de Estado y ministro de Justicia. Miembro de la Real Academia Española de la Lengua de Madrid.
 Presidente de la Junta Directiva de la Academia de Nobles Artes de San Carlos, en la que contribuyó en su 
 restauración con reformas al edificio, la construcción de salones de galería y de actos, la contratación de maestros 
 europeos para impartir clases de pintura: el catalán Pelegrín Clavé (Barcelona, 1811-Barcelona, 1880), el italiano 
 Eugenio Landesio (Altessano, 1810-Roma, 1879) y el inglés George August Periam (1801-<hi rend="italic">ca.</hi> 1853).
</note>  El director de pintura, 
don <name type="person" ref="http://viaf.org/viaf/9908023">Pelegrín 
Clavé,</name><note type="editorial" resp="MTRS">Pelegrín Clavé y Roque
(Barcelona, 1811-1880). Pintor catalán cercano al grupo de los nazarenos, pintores del romanticismo alemán, en particular 
a Johann Friedrich Overbeck (Lubeca, 1789-Roma, 1869), a quien conoció durante una estancia en la Ciudad Eterna. En México fue director de 
la Academia de San Carlos (1846-1868). Fue miembro de la Real Academia Catalana de Bellas Artes de San Jorge, de la Academia de Bellas Artes 
de Brera y de la Real Academia de las Tres Nobles Artes de San Fernando de Madrid.</note> que nos encontró acaso, aprovechó
la ocasión de devolverme un papel que le había
yo prestado, con apuntes de fechas y citas relativas a los
antiguos pintores mexicanos. Informado mi primo de
lo que era, picó aquello su curiosidad y nos propuso
que con el papel en la mano visitáramos la sala donde
se van poniendo los cuadros que de esos pintores adquiere
la Academia. 
Muy de grado aceptamos la propuesta 
el director y yo, y subido que hubimos a la sala,
después de dar una ojeada por mayor a los cuadros,
comenzó entre los tres esta conversación.</p>
<sp who="Pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>Sea en hora buena. Veo que está adelantado el 
pensamiento de juntar aquí una colección de obras de los
maestros nacionales de más nombre, para que su 
memoria florezca y nuestros jóvenes alumnos tengan más</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
