<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo066.jpg" xml:id="p66"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="66" facs="#p66"/>
<sp who="Couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>No he podido averiguar cuándo nació ni cuándo 
murió. De sus obras, la que he visto con fecha más reciente
es un retrato del padre jesuita Juan Manuel Azcarai,
pintado en <date when="1764">1764</date>, que estaba en San Pedro y San Pablo.
Es, pues, seguro que su muerte fue posterior a ese año.
Parece haber sido persona de alguna cultura, adquirida
por sí propio. Con ocasión del reconocimiento facultativo
que en unión de otros pintores practicó de la 
imagen de Guadalupe a instancias del cabildo de la 
Colegiata en <date when="1751">1751</date>, escribió un papel titulado <title><hi rend="italic">Maravilla 
americana, y conjunto de raras maravillas, observadas con la
dirección de las reglas del arte de la pintura, en la prodigiosa
imagen de Nuestra Señora de Guadalupe de México</hi></title>. 
Bastante dice esta portada el asunto de la obrita; y en 
cuanto a su desempeño, el doctor Bartolache, de genio un poco
acedo, decía años adelante: <cit><quote>«Demasiado fue que un 
hombre lego y sin otros estudios que los honrados
domésticos del caballete y la paleta, acertase a componer un
opúsculo en que unió la precisión con la claridad, 
instruyendo y deleitando»</quote></cit>.<hi rend="superscript">56</hi><note type="bibliográfica" 
xml:id="nota56"><hi rend="superscript">56</hi> <bibl><title><hi  rend="italic">Manifiesto
satisfactorio</hi></title></bibl>, parte primera, núm. 17</note> 
Esta calificación estomagaba
a un escritor elegante de la época, el doctor Conde,
quien sospechó que Bartolache había querido indicar
que Cabrera no era capaz de escribir por sí aquello y
que probablemente le habían llevado la pluma sus 
amigos los jesuitas.<hi rend="superscript">57</hi><note type="bibliográfica" 
xml:id="nota57"><hi rend="superscript">57</hi> <bibl><title><hi rend="italic">Disertación histórica 
sobre la aparición de María Santísima de Guadalupe</hi></title>, cap. 4, § X, núm. 282 en la nota.</bibl></note>
Sea de eso lo que fuere, el papel
habla con lisura, y sin el estilo gongorino que entonces era
de moda. Respecto de su sustancia, el mismo Bartolache
daba a entender que a su juicio Cabrera había 
registrado la imagen más con los ojos de la devoción que
con los del arte.<hi rend="superscript">58</hi><note type="bibliográfica" xml:id="nota58"><hi rend="superscript">58</hi> <bibl>En la pieza 
núm. 2 al fin del <title rend="italic">Manifiesto satisfactorio</title></bibl>.</note>
</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>