<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo101.jpg" xml:id="p101"></graphic>
</facsimile>
<text>
<front><p></p></front>
<body>
<p></p>
</body>
<back>
<div type="Notas">
<pb n="101" facs="#p101"/>

<note type="bibliografía" xml:id="nota39b"><cit><quote>y la suavidad: lo esbelto de los cuerpos, con la disposición de
escorzos y descuidados movimientos, se admiraban excedidos en el 
profundo estudio del franciscano Becerra: la propiedad en la simetría de
las partes, y en el natural aire de los ropajes, regalaban la vista en el
pulido artificio del consumado Arteaga: ni faltaba la proporción de 
todo un cuerpo humano, ejecutada en breve lienzo, ni la inimitable 
trabajada prolijidad en lo pequeño, ni la valentía última en la expresión
y robustez de lo grande, del dominicano divino Herrera: ni la viveza
diestra en pintar las humanas carnes, añadir belleza a la hermosura
en la distribución de los colores, y hacer verdad la ficción a 
esfuerzos del dibujo, en las tres líneas o caracteres con que mutuamente
diversos, aun más que por el tiempo, se dieron áa conocer los tres
Echaves: como tampoco dejaron de ocupar su lugar y las atenciones
los ingenios de Daza y Angulo, cuyos payses no tienen oposición, 
sino hasta que se ponga a pintar la naturaleza». <bibl><title><hi rend="italic">Triunpho parthenico</hi></title>
§ 5, ff. 33v y 34.</bibl>,</quote></cit></note>

<note type="autor" xml:id="nota40"><hi rend="superscript">40</hi> <bibl><title><hi rend="italic">Teatro de 
virtudes políticas que constituyen a un príncipe</hi></title>, § 2.</bibl></note>

<note type="autor" xml:id="nota41"><hi rend="superscript">41</hi>
<bibl>Licenciado <author>Robles</author>, <title><hi  rend="italic">Diario de sucesos notables</hi></title>, 
jueves 22 de marzo de 1674.</bibl></note>

<note type="autor" xml:id="nota42"><hi rend="superscript">42</hi> 
<bibl>Lib. 3., cap. 12, § 619.</bibl> Florencia había dicho que los siete eran
<cit><quote>«todos examinados, aprobados y ejercitados con créditos y aplausos
muchos años».</quote></cit> <bibl><title><hi rend="italic">La estrella del norte de México</hi></title>, cap. 13, 
§ 4o.</bibl></note>

<note type="autor" xml:id="nota4a"><hi rend="superscript">43</hi> <bibl><author>Ceán Bermúdez</author>, en el <title><hi rend="italic">Diccionario histórico de los más ilustres
profesores de las bellas artes en España</hi></title></bibl>, lista a un Pedro Ramírez,
pintor, del que sólo da la noticia siguiente: <cit><quote>«uno de los primeros que
asistieron y contribuyeron a sostener la Academia que él y otros 
profesores establecieron en Sevilla el año de <date when="1660">1660</date>».</quote></cit> Don Rafael Lucio,
inteligente y muy aficionado a pinturas mexicanas, me ha llamado la 
atención sobre una especie que se lee en mister Viardot, y voy a copiar a la
letra: <cit><quote>A la misma época (la del Greco <date when="1621">1621</date> en Toledo) creo que 
puede referirse un juego de seis cuadros anónimos, que representan la
historia de la Virgen. En la composición se parecen a los juegos de
la misma clase, que más tarde hacia Francisco Antolinez en Sevilla;
pero están pintados en fajas de madera, con incrustaciones de nácar
que se unen a la primera, capricho que les da alguna semejanza con
los cuadros chinos y más todavía con los mexicanos. Acaso sean obra
de un tal Ramírez, artista español, que fue a establecerse en México.</quote></cit> <bibl><title><hi  rend="italic">Musées d’Espagne</hi></title></bibl>, en la descripción de la galería nacional, p. 162
de la 2a. edición. Yo no sé si éste es el Ramírez de que habló Ceán</note>
</div>
</back>
</text>   
</TEI>