<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo035.jpg" xml:id="p35"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="35" facs="#p35"/>
<sp toWhom="Clavé">
<speaker></speaker>
<p>bien entendido, y un total en que descansa regaladamente
la vista. Tengo también por de <name ref="#JJ">José Juárez</name>,
aunque no están firmados, los tres grandes lienzos que hay
en San Francisco, en la escalera que sube de la sala de
Profundis, y representan milagros del santo fundador
y del beato Salvador de Orta. El estilo me parece todo
de este pintor. Aquellos cuadros son de bastante 
mérito.<hi rend="superscript">37</hi><note type="bibliográfica" xml:id="nota37"><hi rend="superscript">37</hi> <bibl>Estos cuadros estaban 
ya en aquel sitio cuando el padre <author>Vetancurt</author>
escribía su <title><hi rend="italic">Crónica</hi></title>, pues los menciona en el tratado 2o., cap. 32, 
número 41.</bibl></note></p>
</sp>
<sp who="Pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>¿Sabes la época precisa en que pintaba?</p>
</sp>
<sp who="Couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>En la portería de San Diego hay un cuadro apaisado
del niño Jesús y san Juan, firmado de su mano y con
fecha <date when="1642">1642</date>. Los de san Alejo y san Justo y Pastor, de
que habló el señor Clavé, son de <date when="1653">1653</date>. En el convento
de San Francisco he visto otro de la visión que tuvo el
santo, cuando un ángel le presentó un vaso de agua
cristalina, símbolo de la pureza sacerdotal, y es de 1698.
De manera que trabajó en la ciudad al menos por 
espacio de <num type="cardinal" value="56">56</num> años.</p>
</sp>
<sp who="Pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>Creo que has dicho antes que hacia el mismo tiempo
florecía <name ref="#SA">Sebastián de Arteaga</name>, a quien <name ref="#GB">Beltrami</name>  supuso
el más antiguo pintor de México, y que de él es ese 
Desposorio de la Virgen que tenemos a la vista.</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>