<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo031.jpg" xml:id="p31"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="31" facs="#p31"/>
<sp who="Couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>Si dejamos a Pesado decir versos, nos relatará de coro
toda la <title ><hi rend="italic">Grandeza Mexicana</hi></title>, y por añadidura algunos 
libros de <title><hi rend="italic">El Bernardo</hi></title>. Volviendo a la mujer de <name ref="#BEO">Echave</name>, se
le atribuye el cuadro de san Sebastian que sirve de
remate al altar del Perdon en Catedral, cuadro que por
la altura a que está, y por el cristal que tiene delante,
no puede estudiarse; si bien la figura del mártir, que en
sustancia es una academia, parece trazada con despejo.
Pero lo que hay verdaderamente notable es una 
antigua tradición que corre en México de que ella fue quien
enseñó la pintura a su marido.<hi rend="superscript">34</hi><note type="autor" xml:id="nota34"><hi rend="superscript">34</hi> <cit><quote>«En uno de sus altares 
(de la Catedral), y es el que está erigido
al trascoro, se ve entre vidrieras su imagen y valiente pintura (la de
San Sebastián), asombro de los profesores del arte, y obra, según su
tradición, de la famosa Sumaya, célebre pintora en esta ciudad, 
maestra no sólo en pintura, sino en enseñar al celebrado vizcaíno Baltasar
de Echave el primero, a quien tuvo por marido y discípulo, y de 
cuyos padres no degeneraron sus hijos».</quote></cit> <bibl>Don <author>Cayetano Cabrera</author>, <title><hi rend="italic">Escudo
de armas de México</hi></title>, lib. 2, cap. 5, núm. 291.</bibl></note></p>
</sp>
<sp who="Pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>Si tal hubiera sido, merecería esa artista dos coronas;
una por haber ella manejado los pinceles y otra por 
haberlos puesto en manos de <name ref="#BEO">Echave</name>.</p>
</sp>
<sp who="Clavé">
<speaker>Clavé</speaker>
<p>Juzgando yo por simples reminiscencias, y después
de no pocos años de ausencia de mi país, la filiación que
creo reconocer en las obras de este hábil pintor es la
del valenciano Vicente Joannes; bien sea que de su 
escuela hubiese recibido inmediatamente la doctrina antes
de venir a México, o que aquí la hubiera tomado por
medio de su mujer o de otro. Desde la primera vez que 
vi con atención sus cuadros, y los de algunos de sus
contemporáneos, me asaltó la idea.</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>