<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title n="084">Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo084.jpg" xml:id="p84"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="84" facs="#p84"/>
<sp who="Clavé">
<p>el siglo <num value="16">XVI</num>, que fue cuando <persName ref="#BEO">Echave</persName> debió formarse,
puesto que tenemos obras suyas desde los primeros años
del siguiente. <persName ref="#BEO">Echave</persName> es siempre fiel a esos principios,
correcto, gracioso, de ejecución detenida y acabada, de
bastante esmalte en el color, lo cual da a sus tablas 
frescura y brillantez. Sobre sus huellas fueron <persName ref="#LJ">Luis Juárez</persName>
y otros, de modo que puede mirársele como la 
personificación o el representante del primer periodo no sólo
por ser el más antiguo, y de consiguiente quien marcó
la senda, sino porque reúne en grado superior las 
cualidades que caracterizan ese periodo. A la mitad de él,
y cuando empieza a desaparecer aquel primer maestro,
viene <persName ref="#SA">Sebastián de Arteaga</persName>, que tentó otra vía, no 
resueltamente y desde sus primeros pasos, sino por 
grados, según se infiere del estudio y observación de los
pocos cuadros que nos quedan. Por punto de partida en
esa vía puede tomarse el lienzo de los Desposorios que
aquí tenemos y por término el de santo Tomás, del
presbiterio de San Agustín. Su pintura es vigorosa,
grasa y aun si se quiere de más verdad que la de 
<persName ref="#BEO">Echave</persName> porque a pesar de sus incorrecciones quizá se 
pegaba más al natural. En cambio, carece de la gracia de su
antecesor y de la sencillez y pureza que lo distinguen.
En <persName ref="#SA">Arteaga</persName> hay más fuerza y mucho más rasgo en el
manejo del pincel; en <persName ref="#BEO">Echave</persName>, mejor doctrina y delicadeza
de sentimiento. De los secuaces de <persName ref="#SA">Arteaga</persName>, el
más señalado que conocemos es el segundo <persName ref="#BEO">Baltasar de
Echave</persName>. Al concluir el siglo, <persName ref="#JRJ">Juan Rodríguez Juárez</persName>
abre un tercer camino y adopta nuevo estilo, franco, de
masas sencillas y grandiosas, pero algo amanerado en el
colorido, en el que por ganar esplendidez hizo resaltar
hasta la exageración el azul y el rojo. Este estilo </p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>