<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM/</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <publisher>Laboratorio de Humanidades Digitales del Instituto de Investigaciones 
                Bibliográficas y Crítica Textual, CONICET</publisher>
                <pubPlace>Buenos Aires</pubPlace>
                <date when="2024-08-02">2 de agosto de 2024 </date>    
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title n="077">Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo077.jpg" xml:id="p77"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="77" facs="#p77"/>
<sp who="Clavé">
<p>embargo, <persName ref="#RXP">Ximeno</persName> se desempeñó bien y su obra es en
materia de ornamentación lo mejor que se registra
en aquel templo.</p>
</sp>
<sp who="Couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>Que <persName ref="#RXP">Ximeno</persName> era un artista de mérito no tiene duda.
Y cabalmente el género en que me parece que descollaba
es ese que con razón gradúa usted del más difícil, la
gran pintura mural. A más de la obra de que ha hablado
usted, ejecutó otra que ya no existe. Don Antonio 
González Velázquez, primer director de arquitectura en 
esta casa, y que construyó la parroquia de San Pablo, la
elegante plaza en que estuvo la estatua de Carlos IV 
delante de palacio, el arco del foro del antiguo teatro y
alguna otra cosa, había levantado la hermosa capilla del
Señor de Santa Teresa, cuya cúpula, por su valentía,
no ha tenido igual en la ciudad. La obra de pintura
se encargó a don <persName ref="#RXP">Rafael Ximeno</persName>. En el dombo pintó la
historia que corre de la renovación de la imagen; en el
ábside, el alboroto que hubo en el pueblo del Cardonal
cuando se dispuso trasladarla a México. El resto del
templo lo adornó con elegancia. Mas todo aquello 
acabó en el terremoto del <date when="1845-04-07">7 de abril de 1845</date>, a los
<num type="cardinal" value="832">832</num> años de haberse estrenado. Después encontré en los 
restos de su testamentaría, el boceto que había hecho para
la pintura del ábside y me apresuré a adquirirlo para la
Academia, como un recuerdo que por varios títulos 
debe serle grato. Es ese que está colgado en el rincón.</p>
</sp>
<sp who="Pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>Los frescos de <persName ref="#RXP">Ximeno</persName> me parecieron siempre preferibles
a sus pinturas al óleo. Además de algunas</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>