<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/lhwcy2r5yd8d8o"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo0075.jpg" xml:id="p75"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="75" facs="#p75"/>
<sp who="Clavé">
<speaker></speaker>
<p>prueba de la verdad de lo que acabo de decir, pues cuando
el arte llegó a su apogeo en la escuela de Cabrera, él y
los otros profesores se dieron modo de plantear una
academia, según nos ha referido el señor Couto. Este
juicio de los inteligentes en todos tiempos y países, a la
verdad, llama la atención. Hay, pues, que buscar otras
causas para explicar el hecho de haber decaído aquí la
pintura, cuando se abrió esta escuela el año de <date when="1785">1785</date>.</p>
</sp>
<sp who="Couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>Me ocurre desde luego que pueden señalarse dos
entre otras. La una es que la elección de los primeros
maestros de pintura que se enviaron de España fue, a
lo que parece, poco acertada. Con título de primer 
director vino don Ginés Andrés de Aguirre, académico de
mérito de la de San Fernando de Madrid, quien en el
espacio de trece o catorce años que vivió en México ni
en obras ni en discípulos dejó cosa digna de memoria.
Yo no he visto más cuadro suyo que una Virgen de
medio cuerpo en un nicho o templete de piedra, siguiendo
el estilo del padre Pozzo, y es obrita en que apenas
puede ponerse atención. Acompañole, con carácter de
segundo director, don Cosme de Acuña, el cual, a poco,
solicitó y obtuvo volver a España, pretendiendo que
fueran allá a aprender con él los discípulos de la 
Academia.<hi rend="superscript">60</hi><note type="explicativa" 
xml:id="nota60"><hi rend="superscript">60</hi> Así resulta de las actas de 
sesiones de la junta superior de gobierno de la Academia.</note> 
No eran hombres como éstos los que podían
mantener en su esplendor y mucho menos adelantar
el arte que habían ejercitado en México Echave, 
Arteaga, Rodríguez Juárez y Cabrera, y que aún tenía
profesores como Alcíbar.</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>