<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title n="072">Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo072.jpg" xml:id="p72"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="72" facs="#p72"/>
<sp who="Couto">
<p><persName ref="#JRJ">Juárez</persName>. De Andrés López hay aquella Verónica, que
parece trabajada pelo a pelo como si fuera obra de 
miniatura, y en el General de San Ildefonso está el 
retrato del benéfico señor don Cayetano Torres, hecho por él en
el mismo año de <date when="1787">1787</date>. Don Manuel Carcanio, tercero de
hábito descubierto de Santo Domingo, pintó una Vida
de la Virgen, de figuras del tamaño natural, para el
antecoro de aquel convento; alcanzó el establecimiento de
nuestra Academia y fue en ella teniente de director
de pintura. Su discípulo Joaquín de Vega sacó este
retrato de él, que es una valiente pieza en su género. 
Finalmente, Joaquín Esquivel, artista descuidado y que
parece una especie de Tapresto, ha dejado, sin embargo,
en la vida de san Pedro Nolasco, en los claustros 
bajos de la Merced, algún cuadro digno de estima, como
el del coro, en que cantan los religiosos con atavíos de
ángeles. Trabajaba en <date when="1797">1797</date>.</p>
</sp>
<sp who="Pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>Junto al retrato de Carcanio veo ahí un san Luis
Gonzaga de <persName ref="#JA">José Alcíbar</persName>, a quien varias veces han 
mentado ustedes.</p>
</sp>
<sp who="Couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>El último de nuestros pintores de nombre y en el
que se cierra la antigua escuela mexicana, que vimos
principiar en <persName ref="#BEO">Baltasar de Echave</persName>. <persName ref="#JA">Alcíbar</persName> se distingue
por la blandura y suavidad, no obstante que es
ésa la cualidad general de la escuela, especialmente
desde <persName ref="#JRJ">Juan Rodríguez Juárez</persName> para adelante. Alcanzó
como Carcanio la fundación de esta Academia y fue</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>