<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/gjvov9wiq0idlf"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader> 
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo004.jpg" xml:id="p4"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="4" facs="=#p4"/>
<sp who="Pesado"><speaker></speaker>
<p>modelos que estudiar. Mala vergüenza era para 
la Academia
que no se encontrase en ella recuerdo alguno de
la antigua escuela mexicana, en la que por cierto no 
faltaron hombres de mérito. Ahora lo que importa es que
esta colección, que empieza a reparar esa falta no sólo
se conserve, sino que se enriquezca cada día con nuevas
adquisiciones.</p>
</sp>
<sp who="Couto">
<speaker>Couto</speaker>
<p>Sólo enriqueciéndola y completándola, llenará el
propósito que se tuvo al poner mano a su formación, que
fue presentar, por medio de una serie de cuadros, la
historia del arte en 
<name type="place" ref="http://sws.geonames.org/3996063" xml:id="recogito-0c1bb02e-de0e-4abf-9261-20b9e1de075d" cert="high">México</name>. En esta sala esa historia
no se lee, sino que ella misma va pasando delante de
los ojos.</p>
</sp>
<sp who="Pesado">
<speaker>Pesado</speaker>
<p>El pensamiento lo tuve por acertado desde la primera
vez que de él me hablaste, pero, en cuanto a la ejecución,
creo que les faltan a ustedes algunos capítulos del principio
de la historia, de manera que la galería se parece
hasta ahora a aquellos códices antiguos de que se han
perdido las primeras hojas. Si no he visto mal, el 
cuadro más viejo que hay aquí es de 
<name type="person"  xml:id="recogito-27a9cb2e-34f3-4402-bb41-ab9d5b69d070" ref="http://viaf.org/viaf/171463300">Baltasar 
de Echave</name>,<note type="informativa" target="recogito-27a9cb2e-34f3-4402-bb41-ab9d5b69d070" resp="MTRS">Baltasar de Echave Orio o el Viejo 
(Zumaya, 1548-Ciudad de México 
<hi rend="italic">ca.</hi> 1620). Pintor y escritor vasco establecido en la Nueva España en el segundo tercio 
del siglo <num value="16">XVI</num>. Fue fundador de la escuela mexicana de pintura y cabeza de una dinastía de pintores con el mismo nombre 
que destacaron en la plástica colonial. Era un notable colorista que cultivó la temática religiosa con un toque fino y
 belleza rafaelesca.</note>
es decir, del primer tercio del siglo <num value="17">XVII</num>. Así es que
se echa menos todo lo anterior.</p>
</sp>
<sp>
<speaker>Clavé</speaker>
<p>¿No me diría el señor don Joaquín a qué llama lo </p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>
