<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/lhwcy2r5yd8d8o"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo089.jpg" xml:id="p89"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="89" facs="#p89"/>
<sp who="Couto">
<speaker></speaker>
<p>seminario de minería, impropio tal vez para su objeto, es
en sí mismo un elegante palacio, monumento del 
ingenio de <name ref="#MT">Tolsá</name> y que adornaría la plaza de cualquier 
capital. Respecto de templos, la suntuosidad ha sido 
extrema; y averiguando los maestros que en ellos trabajaron,
desde Alonso Pérez Castañeda, que a principios
del siglo <num value="17">XVII</num> entendía en la montea y construcción;
de Catedral, hasta don <name type="person" ref="http://viaf.org/viaf/23939282">Francisco Tresguerras</name>,<note type="editorial" resp="MTRS">Francisco Eduardo Tresguerras (Celaya, 1759-1833). Arquitecto, pintor y grabador. Uno de los artistas más importantes en el cambio del siglo XVIII al XIX.</note> 
el 
arquitecto del Carmen y el puente de Celaya, se formaría un
catálogo honroso y distinguido. Aun en otro género,
en la ingeniería civil, se acometieron entre nosotros
obras verdaderamente gigantescas. Poco después de la
conquista, un pobre religioso franciscano, fray Francisco
Tembleque, para surtir de agua dos distritos que 
carecían de ella, proyectó y llevó felizmente a cabo el 
notable acueducto de Zempoala, que es un monumento
digno de la munificencia de un príncipe.<hi rend="superscript">64</hi><note type="bibliográfica" xml:id="nota64"><hi rend="superscript">64</hi> 
El padre Torquemada hace la historia y la descripción de esta obra
en los términos siguientes: <cit><quote>«Era varón (el padre Tembleque) de muy
constante y determinado ánimo, lo cual se conoció en muchas y diversas
ocasiones; una de las cuales fue, que morando en el convento de
Otumpa [...] y viendo que toda aquella Provincia carecía de agua,
que por ser muy alta la tierra no tiene fuentes ni arroyos, y que de
tiempo de su gentilidad usaban de unas balsas que por otro nombre
se llaman jagüeyes, en los cuales se recoge el agua llovediza [...] y
viendo que la de estas balsas o jagüeyes, con que estos indios pasaban
su año, y se sustentaban, se la encenegaban los españoles con sus 
ganados y bestias, por ser camino pasajero para el puerto de Veracruz
y Otras partes, e ir por él todas las cuadrillas de carros y carretas que
siguen este viaje, y por esta causa estar ya estos dichos jagúeyes tales,
que ya no bebian sus desventurados moradores sino cieno y lodo en 
lugar de agua, de que ¡ba enfermando y muriendo mucha gente; 
condoliéndose el caritativo religioso de tan extrema necesidad de los pobres indios, trató en su corazon 
de remediarla, determinándose de traer
agua al pueblo, acometiendo en esto una hazaña que grandes y poderosos
reyes del mundo apenas se atreverían a salir con ella [...] Fue,
pues, la traza traher agua corriente a Otumpa, de nueve o diez leguas
adelante, hacia la misma parte del Norte, jurisdicción del pueblo de Zempoala,
que en tiempos atrás era una muy grande Provincia, 
sacándola de muy pequeños manantiales, y de parte (al parecer y juicio
humano) mucho más baja que adonde había de venir, estando metida
entre cerros y barrancas».</quote></cit> <bibl><title><hi rend="italic">Monarquía indiana</hi></title>, 
lib. 20, cap. 63.</bibl></note>
Al entrar el siglo siguiente, Enrico Martínez ejecutó el canal de 
desagüe de Huehuetoca, practicando en la montaña del
Sincoque un socavón (tunel dicen ahora, como si 
nuestra raza no hubiera tenido ni vocablo con que llamar
esa clase de obras) cubierto en lo interior con bóveda
de mampostería, que en nuestros días y en cualquier
país se tendría por empresa de gran cuenta. Otras 
semejantes se continuaron sin interrupción, hasta el 
presente siglo, en que los Consulados de México y 
Veracruz a competencia hicieron las dos carreteras que
bajan a aquel puerto. Más corta la del segundo, como que
principia sólo en Perote, acredita sin embargo en la
cuesta de San Miguel y en el Puente del Rey la pericia
de don Diego García Conde, que la dirigió. La del 
Consulado de México arranca en Toluca, atraviesa el</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>