<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model type="application/xml" href="dialogo_pintura_mexico.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">

<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edición y codificación</resp>
                    <name xml:id="MTRS"> María Teresa Ravelo Sánchez</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</publisher>
                <pubPlace>México</pubPlace>
                <date when="2024-06-04">4 de junio de 2024 </date>
                <address><addrLine>Circuito Mario de la Cueva, Zona Cultura, Ciudad Universitaria. México</addrLine></address>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl source="https://recogito.pelagios.org/document/tbjthrmhsfycig"/>
                <biblStruct>
                <monogr>
                    <title n="073">Diálogo sobre la historia de la pintura en México</title>
                    <author>José Bernardo Cuoto</author>
                    <edition>2a.</edition>
                    <editor>Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>México</pubPlace>
                        <publisher>Oficina Tipográfica de la Secretaría de Fomento</publisher>
                        <date when="1889">1889</date>
                    </imprint>
                </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="ES"/>
            </langUsage>
</profileDesc>
        <encodingDesc>
        <projectDesc>
            <p>Downloaded from  https://recogito.pelagios.org/</p>
        </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>El testimonio de este proyecto es la la segunda edición de 1889, que se conserva en el 
                    Fondo Histórico de la Biblioteca Justino Fernández del Instituto de Investigaciones Estéticas, UNAM. </p>
                <p>En esta edición digital se ha modernizado la ortografía, la puntuación y el uso de mayúsculas y minúsculas:</p>
                <p><list>
                    <item>• Acentuación según las normas actuales</item>
                    <item>• Normalización de nombres; por ejemplo, <hi rend="italic">Balbuena</hi> por <hi rend="italic">Valbuena</hi> </item>
                    <item>• Resolver abreviaturas; por ejemplo, <hi rend="italic">ustedes</hi> por <hi rend="italic">vdes.</hi> </item>
                    <item>• Eliminar coma entre sujeto y verbo, y entre complementos</item>
                    <item>• Sustituir punto y coma (;) en oraciones sencillas por comma (,)</item>
                </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
</teiHeader>
<facsimile>
    <graphic url="../imgs/dialogo073.jpg" xml:id="p73"></graphic>
</facsimile>
<text>
<body>
<div>
<pb n="73" facs="#p73"/>
<sp who="Couto">
<speaker></speaker>
<p>también teniente de director. Pintó mucho en su vida,
que debió ser larga, y sus cuadros de san Luis 
Gonzaga eran muy apreciados de nuestros padres. Ciertas 
incorrecciones de dibujo y una especie de atonía que creía
yo observar en sus obras me hacían tenerlo en menos,
hasta que, en la sala de juntas de la archicofradía del
Santísimo en Catedral, vi los dos grandes lienzos que
allí ha dejado; el uno, de la última Cena del Señor, y el
otro del triunfo de la fe. En ellos aprendí a conocer lo
que valía <name ref="#JA">Alcíbar</name>, pues son dos obras de importancia y
de singular belleza, en especial la Cena. Es de notarse
que debió pintarlas siendo ya muy viejo, pues tienen 
fecha de <date when="1799">1799</date>, es decir, cerca de <num type="cardinal" value="50">50</num> años después de 
cuando acompañaba a <name ref="#MC">Cabrera</name> a estudiar y copiar la Virgen
de Guadalupe; y sin embargo, no hay allí muestras de
debilidad senil. Poco antes, en carta que escribía al doctor
Conde, procuraba defender contra los tiros de 
Bartolache la memoria de aquel su amigo.<hi rend="superscript">59</hi><note type="autor" 
xml:id="nota59"><hi rend="superscript">59</hi> <bibl>Apéndice al § X, cap. 4 
de la <title><hi rend="italic">Disertación histórica</hi></title>
del doctor <author>Conde</author></bibl>.</note>
En breve debió él mismo bajar al sepulcro.</p>
</sp>
<sp who="Pesado">
<speaker></speaker>
<p>Dices que con <name ref="#JA">Alcíbar</name> se cierra el catálogo de 
nuestros antiguos pintores. Pero algunos años antes se 
había fundado esta Academia, dotándola el soberano, y
enviando de España maestros y modelos que aquí no
eran conocidos, como la hermosa colección de yesos
que está abajo, en las galerías de escultura. Muy lejos,
pues, de que debiera entonces acabar el arte, fue de 
esperarse que tuviera buenas creces y floreciera como
nunca.</p>
</sp>
</div>
</body>
</text>   
</TEI>